\chapter{Cohérence de l'arithmétique}
\label{chp.coh.arith}

\minitoc

\lettrine{P}{armi} les questions posées par le programme de Hilbert, outre le
problème de la décision, résolu par Alonzo \name{Church} et Alan \name{Turing}
par la négative, on compte aussi le deuxième problème de Hilbert à propos duquel
le second théorème d'incomplétude impose une limite~:
\begin{quotation}
  \noindent
  Prouver que la théorie de l'arithmétique est cohérente.
\end{quotation}

Le second théorème d'incomplétude nous permet de dire qu'il n'existe pas de
démonstration arithmétique de cette cohérence, mais une démonstration peut se
faire dans un système plus fort.

Une preuve de cohérence existe en considérant simplement le théorème de
complétude, dans son sens de correction~: en exhibant un modèle de
l'arithmétique, on sait que l'arithmétique est cohérente. Un tel modèle est
le modèle standard. Grâce à cette démonstration, on apprend que, pour peu que
$\ZFC$ est cohérente, l'arithmétique est cohérente.

La première démonstration historique de la cohérence de l'arithmétique par
Gerhard \name{Gentzen} dans \cite{Gentzen1936}, nous donne en comparaison
beaucoup plus d'informations. Elle est entre autres le fondement de l'analyse
ordinale des théories logiques.

L'objectif de ce chapitre est de parcourir deux preuves centrales de la
cohérence de l'arithmétique. La première est celle de \name{Gentzen}, déjà
mentionnée plus tôt, qui sera présentée dans une forme mise à jour et adaptée à
notre formalisme logique moderne. La seconde est la démonstration de la
cohérence de l'arithmétique de Heyting, ou arithmétique intuitionniste,
développée par Stephen \name{Kleene} dans \cite{Kleene1945}. Cette démonstration
fonde la théorie de la réalisabilité, sujet tout aussi important de la théorie
de la démonstration.

Enfin, en utilisant l'outil de la réalisabilité, on introduit la réalisabilité
modifiée pour prouver ce que nous avons annoncé à la fin du chapitre précédent~:
toute fonction prouvablement totale dans l'arithmétique du premier ordre est
définissable dans système T.

\section{La cohérence de l'arithmétique de Peano}

Notre première démonstration de cohérence est celle de \name{Gentzen}. L'idée
est assez directe~: on a vu que l'élimination des coupures permettait de prouver
la cohérence du calcul des séquents, on construit donc un calcul des séquents
encodant l'arithmétique de Peano, dont on prouve l'élimination des coupures.

L'objectif est donc en premier lieu de trouver des règles qui puissent
enrichir un calcul des séquents pour que les axiomes de $\ArithPeano$ soient
prouvables (sans contexte gauche).

\subsection{Construire un calcul des séquents arithmétique}

On fixe donc comme signature celle de l'arithmétique. Rappelons les axiomes
de la théorie $\ArithPeano$~:

\begin{itemize}
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \item $\forall n, 0 \neq \Ss n$
  \item $\forall n\, m, \Ss n = \Ss m \implies n = m$
  \item $\forall n, (n = 0) \lor (\exists m, n = \Ss m)$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \item $\forall n, n + 0 = n$
  \item $\forall n\,m, n + (\Ss m) = \Ss (n + m)$
  \item $\forall n, n \times 0 = 0$
  \item $\forall n\,m, n \times (\Ss m) = (n \times m) + n$
  \end{minipage}
\item $\forall \varFF(\vec x,y)\in \Formula, \varFF(\vec n,0) \implies
  (\forall m, \varFF(\vec n,m) \implies \varFF(\vec n,\Ss m))\implies
  \forall m, \varFF(\vec n,m)$
\end{itemize}
où la quantifcation $\forall \varFF$ signifie qu'on considère un schéma
d'axiomes.

On remarque d'abord que le \ordinalnumeralmale{$3$} axiome est une conséquent
de la récurrence, en instanciant le schéma avec
$\varFF(n) \defeq (n = 0) \lor (\exists m, n = \Ss m)$.

Les axiomes définissant l'addition et la multiplication sont simplement des
égalités quantifiées universellement. Pour les intégrer à notre système, on
peut décider d'ajouter des règles de réduction telles qu'introduites dans la
\cref{subsec.dedModTh}.

Il nous faut donc vérifier les conditions suivantes~: la réécriture doit être
confluente, normalisante et bonne. Ajouter directement les réécritures
\[t + 0 \reecr{} t \quad t + \Ss u \reecr{} \Ss (t + u) \quad
t \times 0 \reecr{} 0 \quad t \times (\Ss u) \reecr{} (t \times u) + t\]
ne pose pas de souci pour ces conditions. De même, on peut ajouter la
réécriture $\Ss t = \Ss u \reecr{} t = u$ puisqu'elle ne change pas la forme
de la formule (dans les deux cas, on a une formule atomique donnée par une
égalité) et diminue strictement la taille de la formule. Le
\ordinalnumeralmale{2} axiome, lui, peut s'implémenter en considérant la
réécriture
\[0 = \Ss t \reecr{} \bot\]
Ce faisant, on change la forme de la formule. Heureusement, on peut remarquer
que
\begin{itemize}
\item il n'existe pas de règle droite qui introduit $\bot$~;
\item il n'existe pas de règle droite qui introduit $0 = \Ss t$ puisque,
  dans toutes les autres règles de réécriture, aucun terme se réduisant
  à $0$ ne fait apparaître de $\Ss$.
\end{itemize}

De plus, la théorie engendrée par $\reecr{}$ ainsi construite est bien
celle attendue~: puisqu'on a $x + 0 \reecr{} x$ on peut en déduire par
$\Rrfora^\dagger$ que $\forall x, x + 0 \reecr{} x$, et ainsi de suite
pour toutes les autres règles. Comme $\bot\to \varFF$ est toujours vraie,
le fait d'égaliser $\bot$ et $0 = \Ss t$ ne donne en réalité que le sens
$0 = \Ss t \to \bot$, qui est l'axiome qu'on recherche.

\begin{definition}[Réécriture arithmétique]
  On définit la règle de réécriture suivante sur les expressions
  arithmétiques~:
  \begin{itemize}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \item $t + 0 \reecr{\Arith} t$
    \item $t + \Ss u \reecr{\Arith} \Ss (t + u)$
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \item $t \times 0 \reecr{\Arith} 0$
    \item $t \times (\Ss u) \reecr{\Arith} (t\times u) + t$
    \end{minipage}
  \end{itemize}
  ainsi que la réécriture $0 = \Ss t \reecr{\Arith} \bot$ sur les formules
  arithmétiques.
\end{definition}

\begin{exercise}
  Montrer que cette réécriture est confluente et fortement normalisante.
\end{exercise}

Finalement, il nous reste à introduire une règle pour le schéma de récurrence.
La règle à introduire est naturelle~: les deux prémisses d'une récurrence sont
les prémisses de la règle.

\begin{definition}[Calcul des séquents arithmétique]
  On définit le calcul des séquents arithmétique $\LKPA$ comme le calcul $\LK$
  sur la signature de l'arithmétique, considéré modulo la réduction
  $\reecr{\Arith}$ définie précédemment sur les termes et les formules, et avec
  l'ajout de la règle
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$\varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$}
    \AxiomC{$\varCG,\varFF(x)\vdPA\varFF(\Ss x),\varCD$}
    \RightLabel{$\Rrec^\dagger$}
    \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\forall x\, \varFF(x),\varCD$}
  \end{prooftree}
  où $\dagger$ indique que la variable $x$ est libre dans
  $\varCG,\varCD$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  Pour toute formule $\varFF$, $\ArithPeano\vdLK\varFF$ si et seulement si
  $\vdPA\varFF$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On applique simplement le \cref{thm.ReecrThModTh}.
\end{proof}

\subsection{\'Elimination des coupures}

Il nous reste à prouver l'élimination des coupures. \'Etudions un premier
exemple en prenant un arbre prouvant que le successeur commute avec la somme à
gauche~:
\begin{center}
  $\varPT_0 \defeq$
  \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
    \AxiomC{}
    \RightLabel{$\Rreq$}
    \UnaryInfC{$\vdPA \Ss n + 0 = \Ss (n + 0)$}
    \RightLabel{$\Rrfora^\dagger$}
    \UnaryInfC{$\vdPA \forall n, \Ss n + 0 = \Ss (n+0)$}
    \AxiomC{}
    \RightLabel{$\Rreq$}
    \UnaryInfC{$\vdPA (\Ss n)+(\Ss m) = \Ss(\Ss n+m)$}
    \RightLabel{$\Rleq$}
    \UnaryInfC{$\Ss n+m = \Ss(n+m) \vdPA (\Ss n)+(\Ss m) = \Ss \Ss(n+m)$}
    \RightLabel{$\Rlfora$}
    \UnaryInfC{$\forall n,\Ss n+m = \Ss (n+m) \vdPA
      (\Ss n)+(\Ss m) = \Ss (n+\Ss m)$}
    \RightLabel{$\Rrfora^\dagger$}
    \UnaryInfC{$\forall n,\Ss n+m = \Ss (n+m)\vdPA
      \forall n, (\Ss n)+(\Ss m)=\Ss (n+\Ss m)$}
    \RightLabel{$\Rrec^\dagger$}
    \BinaryInfC{$\vdPA \forall n\;m, \Ss n+m = \Ss (n+m)$}
    \DisplayProof
  }
\end{center}
et un arbre prouvant que $0$ est neutre à gauche pour l'addition~:
\begin{center}$\varPT_1\defeq$
  \AxiomC{}
  \RightLabel{$\Rreq$}
  \UnaryInfC{$\vdPA 0 = 0 + 0$}
  \AxiomC{}
  \RightLabel{$\Rreq$}
  \UnaryInfC{$\vdPA \Ss n = \Ss n$}
  \RightLabel{$\Rleq$}
  \UnaryInfC{$n = 0 + n \vdPA \Ss n = 0 + \Ss n$}
  \RightLabel{$\Rrec^\dagger$}
  \BinaryInfC{$\vdPA\forall n, n = 0 + n$}
  \DisplayProof
\end{center}
Avec ces deux arbres, on peut prouver par récurrence que l'addition est
commutative~:
\begin{center}\resizebox{\textwidth}{!}{
    \AxiomC{$\varPT_1$}
    \noLine
    \UnaryInfC{$\vdPA\forall n, n + 0 = 0 + n$}
    \AxiomC{$\varPT_0$}
    \noLine
    \UnaryInfC{$\vdPA\forall n\,m, \Ss n + m = \Ss (n+m)$}
    \AxiomC{}
    \RightLabel{$\Rax$}
    \UnaryInfC{$\Ss n + m = \Ss (n+m)\vdPA n + \Ss m = \Ss m + n$}
    \RightLabel{$\Rlfora$}\doubleLine
    \UnaryInfC{$\forall n\,m, \Ss n + m = \Ss (n+m)\vdPA n + \Ss m = \Ss m + n$}
    \RightLabel{$\Rrfora^\dagger$}
    \UnaryInfC{$\forall n\,m, \Ss n + m = \Ss(n+m)\vdPA
      \forall n, n + \Ss m = \Ss m + n$}
    \RightLabel{$\Rcut$}
    \BinaryInfC{$\vdPA\forall n, n + m = m + n \vdPA
      \forall n, n + \Ss m = \Ss m + n$}
    \RightLabel{$\Rrec^\dagger$}
    \BinaryInfC{$\vdPA\forall n\,m, n + m = m + n$}
    \DisplayProof
}\end{center}
Supposons que l'on souhaite éliminer la coupure introduite dans cet arbre.
La première étape est de faire remonter la coupure au-dessus de la règle
$\Rrfora^\dagger$, de sorte qu'on obtient une coupure logique sur
$\forall$. La coupure logique en question est alors
\begin{center}\resizebox{\textwidth}{!}{
    \AxiomC{$\cdots$}
    \RightLabel{$\Rrec$}
    \UnaryInfC{$\vdPA \forall n\,m,\Ss n + m = \Ss(n+m)$}
    \AxiomC{$\cdots$}
    \RightLabel{$\Rlfora$}
    \UnaryInfC{$\forall n\,m,\Ss n + m = \Ss (n+m)\vdPA n+\Ss m = \Ss m + n$}
    \RightLabel{$\Rcut$}
    \BinaryInfC{$\cdots$}
    \DisplayProof
}\end{center}
L'objectif de l'élimination des coupures est donc d'éliminer cette nouvelle
coupure logique.

Avant de nous intéresser à l'élimination de cette coupure logique, on repasse
en revue les points clés de l'élimination des coupures~:
\begin{itemize}
\item on doit réécrire les coupures non logiques pour atteindre des coupures
  logiques, en effectuant des réécritures $\reecr{\nwarrow}$ puis des
  réécriture $\reecr{\nearrow}$. On peut sans problème adapter les réécritures
  de relèvement avec la nouvelle règle de récurrence~;
\item on a vérifié que le travail modulo réécriture se comporte correctement
  vis à vis de l'élimination des coupures.
\end{itemize}

Ces difficultés étant résolues, le c\oe ur de la difficulté de l'élimination des
coupures est la coupure de la récurrence~:
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\varCG,\varFF(t)\vdPA\varCD$}
  \RightLabel{$\Rlfora$}
  \UnaryInfC{$\varCG,\forall x\,\varFF(x)\vdPA\varCD$}
  \AxiomC{$\varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$}
  \AxiomC{$\varCG,\varFF\vdPA\varFF(\Ss x),\varCD$}
  \RightLabel{$\Rrec$}
  \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\forall x\,\varFF(x),\varCD$}
  \RightLabel{$\Rcut$}
  \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\varCD$}
\end{prooftree}

Pour éliminer cette coupure, on commence par considérer le cas où $t$ est un
terme clos. Dans ce cas, on peut prouver facilement par induction que
$t \rtClot{\reecr{\Arith}} \encode n$ pour un certain entier $n \in \bN$.
L'élimination de cette coupure repose donc sur l'élimination des entiers
standards.

\'Etant donnés $\varPT_0 \concl \varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$,
$\varPT_{\Ss} \concl \varCG,\varFF\vdPA\varFF(\Ss x),\varCD$, le fait que
$\varCG\vdPA \forall x\,\varFF,\varCD$ se déduit moralement du fait que,
pour tout $n\in\bN$, on peut prouver $\varFF(\encode n)$ en utilisant
$\varPT_0$ dans le cas où $n = 0$ et $\varPT_{\Ss}$ pour passer du cas $n$
au cas $n+1$. La réduction de la coupure qui s'en déduit est donnée en
\cref{tbl.Arith.ElimCut}.

\begin{table}[t]
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{ccc}
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varPT$}
      \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(0)\vdPA\varCD$}
      \RightLabel{$\Rlfora$}
      \UnaryInfC{$\varCG,\forall x\,\varFF(x)\vdPA\varCD$}
      \AxiomC{$\varPT_0$}
      \noLine\UnaryInfC{$\varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$}
      \AxiomC{$\varPT_{\Ss}$}
      \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(x)\vdPA\varFF(\Ss x),\varCD$}
      \RightLabel{$\Rrec$}
      \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\forall x\,\varFF(x),\varCD$}
      \RightLabel{$\Rcut$}
      \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\varCD$}
      \DisplayProof
      & $\reecr{\Rrec_0}$ &
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varPT$}
      \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(0)\vdPA\varCD$}
      \AxiomC{$\varPT_0$}
      \noLine\UnaryInfC{$\varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$}
      \RightLabel{$\Rcut$}
      \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\varCD$}
      \DisplayProof
      \\
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varPT$}
      \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(\Ss t)\vdPA\varCD$}
      \RightLabel{$\Rlfora$}
      \UnaryInfC{$\varCG,\forall x\,\varFF(x)\vdPA\varCD$}
      \AxiomC{$\varPT_0$}
      \noLine\UnaryInfC{$\varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$}
      \AxiomC{$\varPT_{\Ss}$}
      \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(x)\vdPA\varFF(\Ss x),\varCD$}
      \RightLabel{$\Rrec$}
      \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\forall x\,\varFF(x),\varCD$}
      \RightLabel{$\Rcut$}
      \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\varCD$}
      \DisplayProof
      & $\reecr{\Rrec_{\Ss}}$ &\\ \\
      \multicolumn{3}{r}{
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varPT$}
        \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(\Ss t)\vdPA\varCD$}
        \AxiomC{$\varPT_{\Ss}[t/x]$}
        \noLine\UnaryInfC{$\Gamma,\varFF(t)\vdPA\varFF(\Ss t),\varCD$}
        \RightLabel{$\Rcut$}
        \BinaryInfC{$\varCG,\varphi(t)\vdPA\varCD$}
        \RightLabel{$\Rlfora$}
        \UnaryInfC{$\varCG,\forall x\,\varFF(x)\vdPA\varCD$}
        \AxiomC{$\varPT_0$}
        \noLine\UnaryInfC{$\varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$}
        \AxiomC{$\varPT_{\Ss}$}
        \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF\vdPA\varFF(\Ss x),\varCD$}
        \RightLabel{$\Rrec$}
        \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\forall x\,\varFF(x),\varCD$}
        \RightLabel{$\Rcut$}
        \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\varCD$}
        \DisplayProof
      }
    \end{tabular}
  }

  \vspace{0.2cm}
  \hrule

  \vspace{0.2cm}
  \caption{\'Elimination des coupures récursives}
  \label{tbl.Arith.ElimCut}
\end{table}

La réécriture fait donc grossir l'arbre de gauche de la coupure, mais fait
diminuer la valeur de $t$ jusqu'à $0$.

Cependant, dans le cas où $t$ contient une variable libre, on peut avoir un
blocage de cette réduction. Dans notre exemple précédent, c'est ce qui arrive~:
la formule de coupure contient $m$ qui ne peut pas se réduire de cette façon.
En considérant l'élimination des coupures comme un processus calculatoire, ce
blocage signifie qu'on ne peut pas appliquer une fonction définie par récurrence
une fois atteinte une valeur indéterminée par le fait qu'elle est une variable.
Cette limitation n'est, malgré tout, pas un problème pour la cohérence. En
effet, la cohérence est la preuve qu'il n'existe aucun arbre de dérivation du
séquent vide $\vdPA$. Cet arbre de dérivation ne contient que des termes clos
(puisqu'il ne contient pas de terme). Notre théorème d'élimination des coupures
peut donc se limiter aux séquents dont tous les termes sont clos.

\begin{remark}
  Le fait que tous les termes sont clos est plus fort que le fait que les
  formules de la conclusion sont closes, car on demande ici qu'aucune variable
  liée n'apparaissent dans l'arbre de preuve.
\end{remark}

\begin{lemma}\label{lem.coh.PA}
  Pour tout arbre de preuve $\varPT \in \ProofPA$ sous forme normale pour
  $\reecr{}$ (l'élimination des coupures augmentée de $\reecr{\Rrec}$) et
  dont tous les termes sont clos est sans coupure.
\end{lemma}

\begin{proof}
  On sait que toute coupure peut être réécriture en une coupure logique. Une
  telle coupure logique s'élimine forcément si elle ne fait pas intervenir
  la règle $\Rrec$ (puisque $\LK$ a l'élimination des coupures). Si la coupure
  logique utilise la règle $\Rrec$, alors le terme $t$ utilisé dans cette
  coupure peut se réécrire en $0$ ou en $\Ss u$ pour un certain terme $u$~: dans
  tous les cas, une réduction existe sur cette coupure.
\end{proof}

La dernière étape est de vérifier la terminaison de notre réécriture. On définit
donc une mesure de décroissance, permettant de l'assurer.

\begin{definition}[Poids d'une coupure logique récursive]
  Soit $\varPT\in\ProofPA$ sans coupure autre que des coupures logiques
  utilisant la règle $\Rrec$. Soit une coupure $C$ ayant la forme suivante~:
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$\varPT$}
    \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(t)\vdPA\varCD$}
    \RightLabel{$\Rlfora$}
    \UnaryInfC{$\varCG,\forall x\,\varFF(x)\vdPA\varCD$}
    \AxiomC{$\varPT_0$}
    \noLine\UnaryInfC{$\varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$}
    \AxiomC{$\pi_{\Ss}$}
    \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(x)\vdPA\varFF(\Ss x),\varCD$}
    \RightLabel{$\Rrec$}
    \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\forall x\,\varFF(x),\varCD$}
    \RightLabel{$\Rcut$}
    \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\varCD$}
  \end{prooftree}
  On définit $w(C) \in \Ord$ et $w(\varPT)$ par induction mutuelle~:
  \[\Ow^{w(\varPT_{\Ss})}\times |t| + w(C) \defeq \max(w(\varPT),w(\varPT_0)) \qquad
  w(\varPT) \defeq 1 + \max_{C \in \varPT} w(C)\]
  où la taille $|t|$ est prise comme le minimum des $|u|$ pour
  $t \rtsClot{\reecr{\Arith}} u$.
\end{definition}

La raison pour laquelle le poids d'une coupure dans $\varPT_{\Ss}$ est ajouté
exponentiellement découle du fait que, lorsqu'on réécrit une coupure récursive,
on ajoute une fois $\varPT_{\Ss}$ pour chaque réécriture de $t$ le faisant
décroître.

\begin{lemma}
  Pour tout arbre $\varPT\in\ProofPA$ ne possédant que des coupures logiques
  récursives, en posant $\varPT'$ le résultat de $\varPT$ en réduisant sa
  coupure logique récursive de poids maximal, on a $w(\varPT') < w(\varPT)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Considérons que la coupure $C$ de poids maximal est donnée par le sous-arbre
  suivant~:
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$\varPT$}
    \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(t)\vdPA\varCD$}
    \RightLabel{$\Rlfora$}
    \UnaryInfC{$\varCG,\forall x\,\varFF(x)\vdPA\varCD$}
    \AxiomC{$\varPT_0$}
    \noLine\UnaryInfC{$\varCG\vdPA\varFF(0),\varCD$}
    \AxiomC{$\varPT_{\Ss}$}
    \noLine\UnaryInfC{$\varCG,\varFF(x)\vdPA\varFF(\Ss x),\varCD$}
    \RightLabel{$\Rrec$}
    \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\forall x\,\varFF(x),\varCD$}
    \RightLabel{$\Rcut$}
    \BinaryInfC{$\varCG\vdPA\varCD$}
  \end{prooftree}
  Montrons que le poids décroît strictement en réduisant la coupure.

  Dans le cas où $t = 0$, les deux poids sont respectivement
  $\Ow^{w(\varPT_{\Ss})}\times 1 + \max(w(\varPT),w(\varPT_0))$ et
  $\max(w(\varPT),w(\varPT_0))$, d'où la stricte décroissance.

  Dans le cas où $t \rtsClot{\reecr{\Arith}} \Ss u$ avec $u$ un terme, les
  poids sont respectivement
  \[\Ow^{w(\varPT_{\Ss})}\times |u| + \Ow^{w(\varPT_{\Ss})} +
  \max(w(\varPT),w(\varPT_0))
  \quad\text{et}\quad
  \Ow^{w(\varPT_{\Ss})}\times |u| + \max(w(\varPT),w(\varPT_{\Ss}),w(\varPT_0))\]
  Dans le cas où $w(\varPT_{\Ss})$ n'est pas la plus grande valeur des trois dont
  on prend le maximum, on se trouve après simplification à
  $\Ow^{w(\varPT_{\Ss})} > 0$, ce qui est vrai.
  Dans le cas où $w(\varPT_{\Ss})$ est la plus grande valeur des trois, on veut
  vérifier que $\Ow^{w(\varPT_{\Ss})}  > w(\varPT_{\Ss})$, ce qui est vrai aussi pour
  $w(\varPT_{\Ss}) < \Oe$ (et, par construction, $w(\varPT_{\Ss}) < \Oe$ est
  toujours vérifié).

  Dans tous les cas, on voit que le poids décroît strictement.
\end{proof}

\begin{remark}
  Le poids ne décroît pas systématiquement, avec notre définition. Pour autant,
  en prenant comme mesure le nombre de coupures maximales avec la valeur du
  poids maximal, on sait que (puisque la coupure de poids maximal choisie est
  réduite en une coupure de poids strictement inférieur) le nombre de telles
  coupures décroît.
\end{remark}

\noindent
On en déduit le résultat d'élimination des coupures (faible).

\begin{theorem}[\'Elimination des coupures faible de l'arithmétique]
  Pour tout séquent $\varCG\vdPA \varCD$, s'il existe $\varPT \in \ProofPA$ tel
  que $\varPT\concl \varCG\vdPA\varCD$, alors il existe un arbre
  $\varPT' \in \ProofPA$ sous forme normale pour $\reecr{}$ tel que
  $\varPT'\concl\varCG\vdPA\varCD$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Il nous suffit d'appliquer l'algorithme d'élimination des coupures dans notre
  système.
\end{proof}

\begin{theorem}[Cohérence de l'arithmétique \cite{Gentzen1936}]
  La théorie $\ArithPeano$ est cohérente~:
  \[\lnot(\ArithPeano\vdLK)\]
\end{theorem}

\begin{proof}
  La prouvabilité de ce séquent est équivalente à la prouvabilité du séquent
  vide du calcul des séquents de l'arithmétique~: $\vdPA$.

  Avec l'élimination des coupures, une telle preuve de $\vdPA$ doit se faire
  sans coupure. En effet, il doit exister un arbre sous forme normale pour
  $\reecr{}$ dont la conclusion est $\vdPA$. Mais alors, on peut vérifier que
  tous les termes de l'arbre sont clos. Si ça n'est pas le cas, alors pour le
  séquent le plus haut où un terme non clos apparaît, on a la propriété de la
  sous-formule (car sur cette partie de l'arbre, tous les termes sont clos et
  l'arbre est sous forme normale, donc sans coupure d'après le
  \cref{lem.coh.PA}).

  On a donc un arbre sans coupure et qui prouve
  $\vdPA$, mais alors aucune règle n'a pour conclusion $\vdPA$, ce qui est
  absurde. On en déduit $\Coher(\ArithPeano)$.
\end{proof}

\subsection{Conséquences du théorème}

La cohérence de l'arithmétique est un résultat important d'un point de vue
historique, mais on peut se demander quel est l'intérêt de donner une preuve
aussi technique à un théorème évident par la théorie des modèles. Son intérêt
réside dans la possibilité d'évaluer à quel point la cohérence de
$\ArithPeano$ est difficile à prouver.

Avec les définitions précédentes, tout ce qui est défini est parfaitement
calculable (c'est en particulier pour cette raison qu'on sait que
$\reecr{\Arith}$ soit calculable). Cela signifie que n'importe quelle théorie
$\Sigma$-complète, voire encodant à traduction près une théorie
$\Sigma$-complète, permet de redonner l'essentiel de la démonstration.

La définition du calcul des séquents ne pose pas de problème, la définition des
étapes de réécriture non plus. Un seul fait peut limiter cette démonstration~:
le fait que l'algorithme termine. Remarquons d'abord que, une fois définie une
syntaxe calculable pour parler de l'ensemble $\Oe$, plus petit ordinal stable
par l'opération $x \mapsto \Ow^x$, on peut tout à fait définir le poids des
coupures, et parfois même prouver leur décroissance.

Le point limitant dans la terminaison de l'algorithme est la bonne fondation de
l'ensemble $\Oe$, ou d'un de ses encodages dans l'arithmétique.

\begin{definition}[Encodage d'un bon ordre]
  Soit $\varT$ une théorie. On dit que $\varT$ encode un ensemble bien
  ordonné strict $(X,<)$ s'il existe un prédicat $F_X(x)$, un prédicat $x <_X y$
  et si on a
  \begin{align*}
    \varT\vdP& \forall x^{F_X}, \lnot(x <_X x)\\
    \varT\vdP& \forall x^{F_X}\,y^{F_X}\,z^{F_X},
    x <_X y \land y <_X z \implies x <_X z\\
    \varT\vdP& (\forall x^{F_X}, (\forall y^{F_X}, y <_X x \implies
    \varFF(y))\implies \varFF(x))\implies \forall x^{F_X},\varFF(x)
  \end{align*}
  où la dernière ligne est un schéma de théorèmes, pour toute formule
  $\varFF(x)$ (potentiellement à paramètres).
\end{definition}

\noindent
On en déduit donc une première conséquence de la cohérence de l'arithmétique.

\begin{corollary}
  Soit $\varT$ une théorie arithmétique $\Sigma$-complète. Si $\varT$ encode
  $\Oe$ alors
  \[\varT \vdP \Coher(\ArithPeano)\]
\end{corollary}

Prenons maintenant un point de vue plus général. Pour une théorie $\varT$,
on peut chercher quelles sont les ensembles bien ordonnés encodables dans
$\varT$. A l'encodage près, on obtient ainsi un ensemble d'ordinaux qui
représentent en quelque sorte \og jusqu'où $\varT$ arrive à prouver la bonne
fondation de l'ordre\fg. D'après ce qui a été vu pour $\ArithPeano$, cet
ensemble a un sens important logique à travers la normalisation de systèmes
formels~: les ordinaux encodables sont les systèmes formels dont on peut
prouver la terminaison d'un processus de normalisation. On donne donc un nom à
la borne supérieure de cet ensemble~: l'ordinal de preuve de $\varT$.

\begin{definition}[Ordinal de preuve]
  Soit $\varT$ une théorie $\Sigma$-complète. On appelle ordinal de preuve de
  $\varT$ l'ordinal
  \[\PTO(\varT) \defeq \sup
  \compr{\type(X,<)}{(X,<)\text{ est encodable dans } \varT}\]
\end{definition}

On peut donc reformuler le corollaire précédent par
\begin{quotation}
  \noindent
  Toute théorie $\Sigma$-complète dont l'ordinal de preuve est supérieur
  strictement à $\Oe$ prouve la cohérente de $\ArithPeano$.
\end{quotation}
et, d'après le second théorème d'incomplétude
\begin{quotation}
  \noindent
  L'ordinal de preuve de $\ArithPeano$ est inférieur à $\Oe$.
\end{quotation}

En réalité, l'ordinal de preuve de $\ArithPeano$ est exactement égal à $\Oe$.

\begin{theorem}
  On a l'égalité \[\PTO(\ArithPeano) = \Oe\]
\end{theorem}

\begin{proof}
  Il nous faut prouver l'autre inégalité, qui consiste à montrer que tout
  ordinal $\varOa < \Oe$ est encodable dans $\ArithPeano$. Pour cela,
  on prouve que $0$ est encodable dans $\ArithPeano$ et que si
  $\varOa,\varOb$ sont encodables dans $\ArithPeano$, alors
  $\varOa + \varOb$ et $\Ow^\varOa$ sont encodables. Le premier point est
  évident, on se tourne donc vers le second point.

  Soient $\varOa,\varOb$ encodés par respectivement $F_\varOa,<_\varOa$ et
  $F_\varOb,<_\varOb$. On définit alors
  \[F_{\varOa+\varOb}(x) \defeq \exists n\;m, x = \langle n,m\rangle \land
  F_\varOa(n) \land F_\varOb(m)\]
  \[x<_{\varOa+\varOb}y \defeq \forall n\;m\;n'\;m', (x = \langle n,m\rangle \land
  y = \langle n',m'\rangle)\implies (n <_{\varOa} n')\lor (n = n'\land
  m <_{\varOb} m')\]
  On peut vérifier sans souci que $<_{\varOa+\varOb}$ est bien une relation d'ordre
  stricte en utilisant le fait que $<_\varOa$ et $<_\varOb$ en sont.
  Pour prouver que $<_{\varOa+\varOb}$ est bien fondée, on considère un élément
  $x$ tel que
  \[(\forall y^{F_{\varOa+\varOb}}, y <_{\varOa+\varOb} x \implies
  \varFF(y))\implies \varFF(x)\]
  on sait que $\varFF(x)$ est vérifié si et seulement si, en décomposant
  $x = \langle n,m\rangle$, le prédicats suivant est vérifié~:
  \[\varFC(n,m) \defeq \varFF(\langle n,m\rangle)\]
  et on peut prouver que ce prédicat est vrai pour tous $n,m$ tels que
  $F_\varOa(n)$ et $F_\varOb(m)$ en utilisant la bonne fondation de $<_\varOa$ et
  $<_\varOb$.

  Pour encoder l'ordinal $\Ow^\varOa$, on utilise l'encodage des listes~:
  \[F_{\Ow^\varOa}(\varlist) \defeq \forall i < \ListLen{\varlist},
  F_{\varOa}(\varlist_i)\]
  en considérant que $\varlist$ est l'encodage des lites par la bijection
  $\makeFunNameIso{\BijCs}{\List(\bN)}{\bN}$, où $\ListLen{\varlist}$ est
  l'encodage sur les entiers de la fonction donnant la longueur d'une liste, et
  que $\varlist_i$ est le \ordinalnumeralmale{$i$} élément de $\varlist$. Pour
  la relation d'ordre, on pose
  \[\varlist <_{\Ow^\varOa} \varlist' \defeq
  \begin{cases}
    |\varlist| < |\varlist'| \land \forall i < |\varlist|,
    \varlist_i = \varlist'_i\\
    \text{ou}\\
    \exists i, \forall j < i, (\varlist_i = \varlist'_i)\land
    (\varlist_j < \varlist'_j)
  \end{cases}\]
  La vérification du fait que $<_{\Ow^\varOa}$ est une relation d'ordre est
  longue mais ne pose pas de problème.

  Pour le fait que $<_{\Ow^\varOa}$ est bien fondée, on raisonne par
  induction sur la longueur des listes, et on utilise la bonne fondation de
  $\varOa$ sur l'élément en tête de liste dans le cas inductif.

  On en déduit ainsi que l'ensemble définie inductivement par
  \[\varOa,\varOb \inddefeq 0 \mid \varOa + \varOb \mid \Ow^\varOa\]
  est contenu dans les ordinaux représentables dans $\ArithPeano$. Par
  décomposition de Cantor, on sait que tout élément strictement inférieur à
  $\Oe$ est dans cet ensemble. On en déduit que $\Oe \leq \PTO(\ArithPeano)$.

  Donc, par double inégalité, on en déduit que $\PTO(\ArithPeano) = \Oe$.
\end{proof}

Cette preuve ouvre finalement la voie à la discipline appelée l'analyse
ordinale, qui étudie les ordinaux de preuve de différentes théories. Dans cette
étude, la théorie $\ArithPeano$ est une théorie particulièrement simple, les
ordinaux de preuve pouvant être beaucoup plus grands dans certaines théories des
types.

\section{Cohérence de l'arithmétique intuitionniste}

D'après le \cref{thm.GG.trad}, un séquent $\varCG\vdP \varFF$ est prouvable
de façon classique si et seulement si sa traduction
$\tradGG{\varCG}\vdP \tradGG{\varFF}$ est prouvable de façon intuitionniste.

On remarque aussi que, comme $\varFF\implies \tradGG{\varGG}$, on a pour toute
théorie $\varT$ que si $\varT \vdNK \bot$, alors
$\varT \vdNJ \bot$, puisque $\varT \vdNJ\tradGG{\varT} \vdNJ \bot$ et
la deuxième relation de prouvabilité équivaut à $\varT \vdNK \bot$.
On verra en fait que dans le cas de l'arithmétique, un résultat encore meilleur
peut être prouvé.

Néanmoins, on en retient que pour prouver que l'arithmétique de Peano est
cohérente, il suffit de prouver que sa version intuitionniste est cohérente.
L'objectif de cette section est d'établir la cohérence de l'arithmétique de
Heyting, variante intuitionniste de l'arithmétique de Peano, en utilisant la
méthode développée par Kleene dans
\cite{Kleene1945}.

\subsection{Arithmétique de Heyting}

La théorie logique de l'arithmétique de Heyting est simple à décrire~: les
axiomes sont les mêmes que l'arithmétique de Peano, on se place simplement dans
$\LJ$ au lieu de $\LK$.

\begin{definition}[Arithmétique de Heyting]
  La théorie de l'arithmétique de Heyting est la théorie du premier ordre sur
  la signature $\SignP{\Arith}$ donnée par les mêmes axiomes que $\ArithPeano$,
  mais dans le système formel $\LJ$ (ou de façon équivalente dans le système
  $\NJ$). On note $\HA$ cette théorie.
\end{definition}

Comme on l'a dit précédemment, la cohérence de $\ArithPeano$ et celle de $\HA$
sont équivalentes, ce qui s'exprime par le fait suivant~:
\begin{quotation}
  \noindent
  Si $\ArithPeano\vdLK \bot$ alors $\HA\vdLJ\bot$.
\end{quotation}
Cette relation a déjà été présentée d'une autre façon dans un chapitre
précédent~: il s'agit de la conservativité exprimée dans la
\cref{def.conserv.ext}. La théorie $\ArithPeano$ est une extension conservative
de $\HA$ sur $\bot$, ce qui signifie que $\ArithPeano$ peut être plus forte que
$\HA$ mais que, pour la formule $\bot$, la prouvabilité dans $\ArithPeano$
équivaut à celle dans $\HA$.

Dans le cas restreint de la formule $\bot$, ce résultat est simplement une
question de conservation de la cohérence. L'intérêt de cette notion est qu'on
peut prouver la conservativité de $\ArithPeano$ sur une classe bien plus large
de formules.

\begin{definition}[Conservativité d'une extension sur une classe]
  Soient $\varT,\varT'$ deux théories sur une même signature $\Sign$. On dit
  que $\varT'$ est une extension conservative de $\varT$ sur une classe
  $\varCC \subseteq \Formula(\Sign)$ si~:
  \begin{itemize}
  \item $\varT \subseteq \varT'$~;
  \item pour toute formule $\varFF \in \varCC$, si
    $\varFF \in \vdclose{\varT'}$ alors $\varFF \in \vdclose{\varT}$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
  \`A la différence de la notion d'extension conservative donnée en
  \cref{def.conserv.ext}, on utilise ici des formules sur une même signature.
  Cela est dû au fait qu'on veut conserver une partie seulement des formules,
  mais il est possible d'adapter la définition pour prendre en compte une
  extension $\varT'$ sur un langage plus riche~: il suffit alors de traiter
  $\varT$ comme une théorie sur ce langage plus riche.
\end{remark}

\begin{remark}
  Les preuves de la \cref{subsec.ext.PA} sont en fait intuitionnistes. On a
  donc encore la conservativité sur $\HA$ de l'ajout des fonctions RP avec
  les équations qui les définissent.
\end{remark}

Nous allons prouver que $\ArithPeano$ est une extension conservative de $\HA$
sur la classe des formules $\HierArithP 2$.

Pour ce faire, on reprend l'idée initiale de la traduction de Gödel-Gentzen
(\cref{def.gg.trad}) mais, à la place de considérer la négation
$\lnot \varFF$ comme étant $\varFF \to \bot$, on paramétrise la négation
$\lnot_\varFP$ par une formule $\varFP$.

\begin{definition}[Négation paramétrée]
  Soit $\varFF$ une formule fixée qu'on appelle formule de retour. On définit
  l'opération $\lnot_\varFF$ sur les formules par
  \[\lnot_\varFF \varFP \defeq \varFP \to \varFF\]
\end{definition}

\begin{definition}[Traduction de Friedman]\label{def.friedman}
  Soit $\varFF$ une formule de retour fixée. On définit par induction sur
  $\varFP$ la formule $\varFP^{\lnot_\varFF}$ par~:
  \begin{itemize}
  \item si $\varFP$ est atomique, alors
    $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq \lnot_\varFF\lnot_\varFF \varFP$.
  \item si $\varFP = \top$ alors $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq \top$.
  \item si $\varFP = \bot$ alors $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq \varFF$.
  \item si $\varFP = \lnot \varFC$ alors
    $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq \lnot_\varFF \varFC^{\lnot_\varFF}$.
  \item si $\varFP = \varFP_0 \land \varFP_1$ alors
    $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq \varFP_0^{\lnot_\varFF}\land\varFP_1^{\lnot_\varFF}$.
  \item si $\varFP = \varFP_0 \lor \varFP_1$ alors
    $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq
    \lnot_\varFF(\lnot_\varFF\varFP_0^{\lnot_\varFF}\land
    \lnot_\varFF\varFP_1^{\lnot_\varFF})$.
  \item si $\varFP = \varFP_0 \to \varFP_1$ alors
    $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq \varFP_0^{\lnot_\varFF}\to\varFP_1^{\lnot_\varFF}$.
  \item si $\varFP = \forall x, \varFC$ alors
    $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq \forall x, \varFC^{\lnot_\varFF}$.
  \item si $\varFP = \exists x, \varFC$ alors
    $\varFP^{\lnot_\varFF} \defeq
    \lnot_\varFF\forall x, \lnot_\varFF \varFC^{\lnot_\varFF}$.
  \end{itemize}
\end{definition}

Comme dans le cas de la traduction Gödel-Gentzen, on va faire un lien entre la
traduction d'une formule dans le cas intuitionniste et la formule dans le cas
classique. Pour prouver ce lien, on a d'abord besoin de plusieurs propriétés.

\begin{property}\label{prop.friedman}
  On a les propositions suivantes pour toute formule de retour $\varFF$
  fixée~:
  \begin{itemize}
  \item pour toutes formules $\varFP,\varFC$,
    $\varFP \to \lnot_\varFF \varFC \vdLJ \varFC \to \lnot_\varFF \varFP$
  \item pour toute formule $\varFP$,
    $\varFP \vdLJ \lnot_\varFF\lnot_\varFF \varFP$
  \item pour toutes formules $\varFP,\varFC$,
    $\varFP\to\varFC \vdLJ \lnot_\varFF \varFC \to \lnot_\varFF \varFP$
  \item pour toutes formules $\varFP,\varFC$,
    $\varFP\to\varFC\vdLJ
    \lnot_\varFF\lnot_\varFF \varFP \to \lnot_\varFF\lnot_\varFF\varFC$
  \item pour toute formule $\varFP$,
    $\lnot_\varFF\lnot_\varFF\lnot_\varFF \varFP \vdLJ \lnot_\varFF \varFP$
  \item pour toute formule $\varFP$,
    $\vdLJ (\varFP \lor \lnot\varFP)^{\lnot_\varFF}$
  \item pour toute formule $\varFP$,
    $\varFF\vdLJ\varFP^{\lnot_\varFF}$
  \item pour toute formule $\varFP$,
    $\lnot_\varFF\lnot_\varFF\varFP^{\lnot_\varFF}\vdLJ \varFP^{\lnot_\varFF}$
  \end{itemize}
\end{property}

\begin{exercise}
  Démontrer les propositions précédentes.
\end{exercise}

\begin{lemma}[Correction de la traduction de Friedman]
  Pour tout séquent $\varCG\vdLK \varFP$ dérivable dans lequel aucune variable
  libre d'une formule $\varFF$ de retour n'apparaît, le séquent
  $\varCG^{\lnot_\varFF}\vdLJ\varFP^{\lnot_\varFF}$ est dérivable.
\end{lemma}

\begin{exercise}
  Démontrer le lemme précédent.
\end{exercise}

\begin{corollary}\label{cor.friedman}
  Pour toute formule $\varFP$, si $\ArithPeano\vdLK \varFP$ alors
  $\HA\vdLJ \varFP^{\lnot_\varFF}$.
\end{corollary}

\begin{theorem}[Kreisel-Friedman
    \cite{FriedmanTrick, Kreisel1951-KREOTI-6, Kreisel1952-KREOTI-5}]
  La théorie $\ArithPeano$ est une extension conservative de $\HA$ sur les
  formules $\HierArithP 2$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Soit $\varFF \in \HierArithP 2$. Sans perte de généralité, on peut écrire
  $\varFF \defeq \forall x, \exists y, f(x,y) = 0$ où $f$ est un terme
  dépendant de $x$ et $y$ (représentant une fonction RP).

  On suppose que $\ArithPeano\vdLK \varFF$~: d'après le \cref{cor.friedman},
  on en déduit que $\HA\vdLJ \varFF^{\lnot_\varFP}$ pour n'importe quelle formule
  $\varFP$. En écrivant $\varFF^{\lnot_\varFP}$, on obtient
  \[\varFF^{\lnot_\varFP} = \forall x, \lnot_\varFP \forall y, \lnot_\varFP
  \lnot_\varFP\lnot_\varFP f(x,y) = 0\]
  qui est une formule équivalente à
  $\forall x, \lnot_\varFP \forall y, \lnot_\varFP f(x,y) = 0$ puisqu'on peut
  éliminer les doubles négations ici (\latinexpr{c.f.} \cref{prop.friedman}).
  Prenons alors une variable fraîche $x_0$, on a alors
  \[\HA\vdLJ (\forall y, (f(x_0,y) = 0 \to \varFP)) \to \varFP\]
  pour n'importe quelle formule $\varFP$. On instancie donc
  $\varFP \defeq \exists y_0, f(x_0,y_0) = 0$, et la prémisse
  \[\forall y, f(x_0,y) = 0 \to (\exists y_0, f(x_0,y_0) = 0)\]
  est prouvable, d'où
  \[\HA \vdLJ \exists y_0, f(x_0,y_0) = 0\]
  puis, comme $x_0$ n'apparaît pas dans $\HA$,
  \[\HA\vdLJ \forall x_0,\exists y_0, f(x_0,y_0) = 0\]

  Ainsi, $\ArithPeano$ est conservative sur $\HierArithP 2$.
\end{proof}

Rappelons qu'en particulier, les formule $\HierArithP 2$ peuvent encoder les
problèmes de totalité des fonctions calculables. Ainsi, on a l'égalité
ensembliste
\[\compr{e \in \bN}{\ArithPeano \vdLK \forall n,\EnumP{e}{}(n)\convcal}
= \compr{e \in \bN}{\HA\vdLJ\forall n, \EnumP{e}{}(n)\convcal}\]
On peut donc parler de fonction \og prouvablement totale dans l'arithmétique
du premier ordre\fg sans préciser si on parle de $\ArithPeano$ ou de $\HA$.

\subsection{BHK et réalisabilité}

On a déjà donné l'interprétation BHK de la logique intuitionniste. Dans cette
interprétation, la correspondance de Curry-Howard peut se lire comme une
implémentation syntaxique de cette sémantique~: la relation de typage permet de
donner un critère décidable pour qu'un programme soit effectivement la preuve
d'un énoncé.

La réalisabilité, introduite par Stephen \name{Kleene} dans \cite{Kleene1945},
permet de donner une implémentation plus sémantique de l'interprétation BHK. En
particulier, le sens de la formule
\[\varFF \implies \varFP\]
devient celui d'une fonction calculable, assignant des témoins de la vérité de
$\varFP$ à des témoins de la vérité de $\varFF$.

La notion de réalisabilité repose sur la relation $x\real \varFF$, qui peut
se lire de différentes façons~:
\begin{itemize}
\item $x$ est une preuve de $\varFF$~;
\item $\varFF$ s'interprète en une spécification de programme que $x$ réalise~;
\item $x$ force la vérité de $\varphi$.
\end{itemize}
Dans un tel cas, on dira que $x$ réalise $\varFF$, ou que $x$ est un réaliseur
de $\varFF$.

En reprenant l'interprétation BHK avec ces notations, on propose donc de
définir $\real$ de façon inductive comme suit~:
\begin{itemize}
\item $x \real \top$ pour n'importe quel $x$~;
\item $x \real \bot$ jamais~;
\item $x \real n = m$ si $n = m$~;
\item $x \real \varFF \to \varFP$ si $x$ s'interprète comme une fonction
  calculable $f$ telle que pour tout $y \real \varFF$, $f(y)\real \varFP$~;
\item $x \real \varFF \land \varFP$ si $x$ s'interprète comme une paire $(y,z)$
  où $y \real \varFF$ et $z \real \varFP$~;
\item $x \real \varFF \lor \varFP$ si $x$ s'interprète comme une paire $(i,y)$
  où $i = 0$ et $y \real \varFF$, ou $i = 1$ et $y \real \varFP$~;
\item $x \real \forall a, \varFF$ si $x$ s'interprète comme une fonction
  calculable $f$ telle que pour tout $m$ du domaine de discours,
  $f(m) \real \varFF[m/a]$~;
\item $x \real \forall a, \varFF$ si $x$ s'interprète comme une paire
  $(m,y)$ telle que  $y \real \varFF[m/a]$.
\end{itemize}
L'ensemble des réaliseurs doit donc être un ensemble dans lequel on peut
facilement interpréter des paires et des fonctions, et qui permet aussi
d'encoder les entiers puisque le domaine du discours de l'arithmétique est
$\bN$. Deux choix viennent naturellement en tête, compte tenu des précédents
chapitres~:
\begin{itemize}
\item une énumération $\Enum$ des fonctions calculables,
\item le $\lambda$-calcul.
\end{itemize}

On commence par montrer le modèle de réalisabilité historique, dû à Kleene, qui
se base sur une énumération des fonctions calculables, et on construit ensuite
une variante se basant sur le $\lambda$-calcul.

\subsection{Première algèbre de Kleene}

On adapte la relation de réalisabilité au cas des entiers. Pour donner une
notion formellement satisfaisante de $\real$, on a aussi besoin d'ajouter des
contextes aux formules qu'on interprète, de sorte que les variables libres d'une
formule sont interprétées par des entiers du modèle standard.

\begin{definition}[Réalisabilité de Kleene]
  Soit $\makeFunNamePartial{\env}{\Var}{\bN}$ un environnement pour
  l'arithmétique. On définit, pour $n \in \bN$ et $\varFF \in \Formula$ telle
  que $\VL(\varFF)\subseteq \dom(\env)$, la relation $n\real_\env \varFF$
  par induction sur $\varFF$~:
  \begin{itemize}
  \item si $\varFF = \top$, alors $n\real_\env \varFF$
  \item si $\varFF = \bot$, alors $n\nVdash_\env \varFF$
  \item si $\varFF = (t = u)$ et $\env(t) = \env(u)$, alors
    $n\real_\env \varFF$
  \item si $\varFF = (t = u)$ et $\env(t) \neq \env(u)$, alors
    $n\nVdash_\env \varFF$
  \item si $\varFF = \varFP \to \varFC$, alors
    $n\real_\env\varFF\defeq \forall m \in \bN, m\real_\env\varFP \implies
    \EnumP{n}{}(m) \real_\env\varFC$
  \item si $\varFF = \varFP \land \varFC$, alors
    $n\real_\env\varFF\defeq n = \langle p,q\rangle
    \land p \real_\env\varFP\land q\real_\env\varFC$
  \item si $\varFF = \varFP \lor \varFC$, alors
    $n\real_\env\varFF \defeq n = \langle i,p\rangle \land
    \begin{cases}
      i = 0 \land p \real_\env \varFP \\
      \text{ou}\\
      i = 1 \land p \real_\env \varFC
    \end{cases}$
  \item si $\varFF = \forall x, \varFP$, alors
    $n\real_\env\varFF\defeq\forall m \in \bN,
    \EnumP{n}{}(m) \real_{\env[x \mapsto m]}\varFP$
  \item si $\varFF = \exists x, \varFP$, alors
    $n\real_\env\varFF \defeq n = \langle p,m\rangle \land
    m\real_{\env[x\mapsto p]} \varFF$
  \end{itemize}
  Si $\env = \vide$, on note directement $n\real \varFF$.
\end{definition}

Dans l'interprétation que nous offre la réalisabilité, il est clair que
$\bot$ est faux, puisqu'aucun entier ne réalise $\bot$. Il faut cependant
s'assurer qu'être réalisé est une propriété d'ordre logique, c'est-à-dire que
les règles logiques sont valides pour cette interprétation.

On se place ici dans le formalisme de $\NJ$ pour considérer les règles logiques
(par complétude, cela revient au même que de considérer $\LJ$). D'après notre
interprétation de l'implication, la notion d'hypothèse dans un raisonnement
logique est ici représentée par une fonction calculable. Cela signifie,
puisque $\varCG\vdNJ \varFF$ représente la vérité de $\varFF$ sous les
hypothèses de $\varCG$, que réaliser $\varCG\vdNJ\varFF$ demande à associer à
des réaliseurs des formules de $\varCG$, un réaliseur de $\varFF$. On retrouve
la une structure étroitement liée à la preuve de forte normalisation pour le
$\lambda$-calcul~: l'objectif est de prouver un lemme d'adéquation.

\begin{table}[p]
  \centering
  \resizebox{!}{0.45\textheight}{
    \begin{tabular}{ccc}
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{}\RightLabel{$\Rax$}
      \UnaryInfC{$\varFF_1,\ldots,\varFF_1\vdNJ \varFF_i$}
      \DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $\EnumP{e(\varPT)}{n+k} \defeq \projP{i}{n+k}$
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{}\RightLabel{$\RtopI$}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\top$}
      \DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}\defeq 0$
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\bot$}
      \RightLabel{$\RbotE$}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF$}
      \DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $e(\varPT) \defeq e(\varPT')$
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG,\varFF\vdNJ\varFP$}
      \RightLabel{$\RtoI$}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF\to\varFP$}
      \DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $e(\varPT) \defeq \Smn{n+k}{1}(e(\varPT))$
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF\to\varFP$}
      \axNJP{\varPT''}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF$}
      \RightLabel{$\RtoE$}
      \BinaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFP$}\DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}(\vec n)\defeq
      \EnumP{e(\varPT')}{n+k}(\vec n)(\EnumP{e(\varPT'')}{n+k}(\vec n)$
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT_1}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF_1$}
      \axNJP{\varPT_2}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF_2$}
      \RightLabel{$\RandI$}\BinaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF_1\land\varFF_2$}
      \DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}(\vec n) \defeq
      \langle\tok,\tok\rangle\circ (\EnumP{e(\varPT_1)}{n+k}(\vec n),
      \EnumP{e(\varPT_2)}{n+k}(\vec n))$
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF_1\land\varFF_2$}
      \RightLabel{$\RandEi$}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF_i$}
      \DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}\defeq \projP{i}{}\circ \EnumP{e(\varPT')}{n+k}$
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF_i$}
      \RightLabel{$\RorIi$}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF_1\lor\varFF_2$}
      \DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}\defeq (x \mapsto \langle i-1,x\rangle)\circ
      \EnumP{e(\varPT')}{n+k}$
      \\
      \\
      \multicolumn{3}{l}{
        \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF_1\lor\varFF_2$}
        \axNJP{\varPT_1}\UnaryInfC{$\varCG,\varFF_1\vdNJ\varFP$}
        \axNJP{\varPT_2}\UnaryInfC{$\varCG,\varFF_2\vdNJ\varFP$}
        \RightLabel{$\RorE$}\TrinaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFP$}
        \DisplayProof
        $\longmapsto$
      }
      \\
      \multicolumn{3}{r}{
        $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}(\vec n)\defeq
        \ifrm \projP{1}{}(\EnumP{e(\varPT')}{n+k}(\vec n))
        \thenrm \EnumP{e(\varPT_1)}{n+1+k}
        (\vec n,\projP{2}{}(\EnumP{e(\varPT')}{n+k}(\vec n)))
        \elserm \EnumP{e(\varPT_2)}{n+1+k}
        (\vec n,\projP{2}{}(\EnumP{e(\varPT')}{n+k}(\vec n)))$
      }
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF$}
      \RightLabel{$\RforaI^\dagger$}
      \UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\forall x\, \varFF$}\DisplayProof
      & $\longmapsto$ &
      $e(\varPT) \defeq \Smn{n+k}{1}(e(\varPT'))$
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\forall x\,\varFF$}
      \RightLabel{$\RforaE$}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF[t/x$}
        \DisplayProof
        & $\longmapsto$ &
        $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}(\vec n, \vec k) \defeq
        \EnumP{e(\varPT')}{n+k}(\vec n, \vec k)(f_t(\vec k))$
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF[t/x]$}
        \RightLabel{$\RexI$}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\exists x\,\varFF$}
        \DisplayProof
        & $\longmapsto$ &
        $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}(\vec n,\vec k) \defeq
        \langle f_t(\vec k),\EnumP{e(\varPT')}{n+k}(\vec n,\vec k)\rangle$
        \\
        \\
        \multicolumn{3}{l}{
          \bottomAlignProof
          \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ\exists x\,\varFF$}
          \axNJP{\varPT''}\UnaryInfC{$\varCG,\varFF\vdNJ\varFP$}
          \RightLabel{$\RexE^\dagger$}\BinaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFP$}
          \DisplayProof
          \quad $\longmapsto$}
        \\
        \multicolumn{3}{r}{
          $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}(\vec n,\vec k) \defeq
          \EnumP{e(\varPT'')}{n+1+k}(\vec n,
          \projP{2}{}(\EnumP{e(\varPT')}(\vec n,\vec k)), \vec k,
          \projP{1}{}(\EnumP{e(\varPT')}(\vec n, \vec k)))$}
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{}\RightLabel{$\ReqI$}\UnaryInfC{$\vdNJ t = t$}
        \DisplayProof
        & $\longmapsto$ &
        $\EnumP{e(\varPT)}{n+k}(\vec n) \defeq 0$
        \\
        \\
        \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varCG\vdNJ \varFF[t/x]$}
        \axNJP{\varPT''}\UnaryInfC{$\varCG \vdNJ t = u$}
        \RightLabel{$\ReqE$}\BinaryInfC{$\varCG\vdNJ\varFF[u/x]$}
        \DisplayProof
        & $\longmapsto$ &
        $e(\varPT) \defeq e(\varPT')$
    \end{tabular}
      }
      
      \vspace{0.2cm}
      \hrule

      \vspace{0.2cm}
      \caption{Programme associé à une preuve dans $\NJ$}
      \label{tbl.adequacy.K1}
\end{table}

\begin{definition}[Programme tiré d'une preuve]
  On définit inductivement, pour chaque arbre de preuve
  $\varPT\in\ProofNJ$ de conclusion $\varFF_1,\ldots,\varFF_n\vdNJ\varFP$
  et dont toutes les variables libres sont parmi
  $\{x_1,\ldots,x_k\}$, un code $e(\varPT)$
  définissant une fonction calculable totale
  $\makeFunName{\EnumP{e(\varPT)}{n+k}}{\bN^{n+k}}{\bN}$. Les cas sont
  donnés dans la \cref{tbl.adequacy.K1}. La fonction $f_t$ est, étant
  donné un
  terme $t(x_1,\ldots,x_k)$, la fonction $\bN^k \to \bN$ donnée par
  l'interprétation du terme. Dans la définition du cas $\RtoI$, la
  variable abstraite par $\Smn{}{}$ est la
  \ordinalnumeralfeminin{$n$}. Dans la définition du cas $\RforaI$,
  c'est la \ordinalnumeralfeminin{$n+k$} variable.
\end{definition}

\begin{lemma}[Adéquation]
  Pour tout arbre de preuve $\varPT \in \ProofNJ$ de conclusion
  $\varFF_1,\ldots,\varFF_n \vdNJ \varFP$ et dont les variables libres sont
  $x_1,\ldots,x_k$, pour tout environnement $\env$ défini sur
  $x_1,\ldots,x_k$, et pour tous entiers $e_1,\ldots,e_n$ tels que
  \[\forall i \in \intervIntB{n}, e_i\real_{\env} \varFF_i\]
  on a
  \[e(\varPT)(e_1,\ldots,e_n,\env(x_1),\ldots,\env(x_k))
  \real_\env \varFP\]
\end{lemma}

\begin{exercise}
  Prouver le lemme d'adéquation.
\end{exercise}

\begin{corollary}
  L'ensemble
  \[\varT_{\real} \defeq \compr{\varFF \in \Prop}
         {\exists n \in \bN, n\real \varFF}\]
         est une théorie logique cohérente.
\end{corollary}

\begin{proof}
  Par le lemme d'adéquation, on sait que $\real$ est clos par conséquence
  syntaxique. De plus, on a défini $\bot$ comme n'ayant aucun réaliseur, donc
  $\bot\notin\varT_{\real}$, on en déduit donc que
  $\varT_{\real}\nvdash_{\NJ} \bot$.
\end{proof}

On a donc prouvé que les formules réalisées par les fonctions calculables
forment une théorie cohérente. Pour en déduire la cohérence de l'arithmétique de
Heyting, il nous suffit alors de montrer que les axiomes de $\HA$ sont réalisés.

\begin{lemma}
  On a l'inclusion $\HA\subseteq\varT_{\real}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Seule la récurrence demande à être précisée~: les autres axiomes sont
  réalisés automatiquement parce qu'ils le sont sémantiquement dans $\bN$, et
  que l'égalité ne tient compte que de cet aspect sémantique.

  Pour la récurrence, on remarque que la construction de récursion primitive
  permet d'obtenir le résultat~: supposons données deux fonctions
  $f(\vec n)$ et $g(\vec n,m,p)$ telles que
  \[f(\vec n)\real_{\vec n} \varFF(0)\quad\text{et}\quad
  g(\vec n) \real_{\vec n} \forall x, \varphi(x) \to \varFF(\Ss x)\]
  Alors la fonction $\rec(f,g)$ vérifie~:
  \begin{itemize}
  \item $\rec(f,g)(\vec n,0) = f(\vec n)$ donc réalise $\varFF(0)$
  \item $\rec(f,g)(\vec n,\Ss m) = g(\vec n,m,\rec(f,g)(\vec n,m))$ donc par
    récurrence sur $m$, on obtient que
    $\rec(f,g)(\vec n,m) \real_{\vec n} \varFF[()$ puis, par
      application de $g$, que la fonction réalise $\varFF(\Ss m)$
  \end{itemize}
  donc $\rec$ réalise uniformément le schéma d'axiomes de récurrence.
\end{proof}

\begin{theorem}[Cohérence de l'arithmétique de Heyting \cite{Kleene1945}]
  La théorie $\HA$ est cohérente.
\end{theorem}

\begin{proof}
  On a prouvé que $\HA \subseteq \varT_{\real}$ et que
  $\varT_{\real}\nvdash_{\NJ} \bot$, donc $\HA$ ne peut pas prouver
  $\bot$, donc $\HA$ est cohérente.
\end{proof}

\subsection{Cas du lambda-calcul}

On propose une seconde construction, très similaire à la première, mais
utilisant le $\lambda$-calcul.

On utilise dans cette sous-section $\STSet$ comme ensemble des termes. Ces
termes ne sont pas \latinexpr{a priori} typés. On verra cependant que le lemme
d'adéquation permet de faire un lien entre la réalisabilité et le typage. On
commence par définir la relation de réalisabilité qu'on va utiliser. On commence
par construire une version de logique minimale de la réalisabilité, pour cerner
les difficultés à venir.

\begin{definition}[Réalisabilité pour la logique minimale]
  On considère la relation $\mathord{\real}\subseteq \lamSet\times \Formula$
  définie par induction sur $\varphi \in \Formula$~:
  \begin{itemize}
  \item $t \real \top$ toujours~;
  \item $t \real \bot$ jamais~;
  \item $t\real \varFF \to \varFP \defeq \forall u \real \varFF, t\;u \real
    \varFP$
  \end{itemize}
\end{definition}

D'après la correspondance de Curry-Howard, on sait que les formules peuvent
s'interpréter comme des types. Ainsi, $\tyR t : \varFF$ et
$t\real \varFF$ semblent étroitement liés. En fait, la définition de
$t\real \varFF \to \varFP$ semble identique à la définition de
$\semT{\varFF\to\varFP}$. Cela nous suggère l'énoncé suivant~:
\begin{quotation}
  \noindent
  Pour toute dérivation de typage
  $x_1:\varFF_1,\ldots,x_n:\varFF_n\tyR t : \varFF$ si pour tous
  $i \in\intervIntB{n}$ on dispose d'un terme $t_i \real \varFF_i$ alors
  $t[t_i/x_i] \real \varFF$.
\end{quotation}
Comme dans le cas du lemme d'adéquation pour la forte normalisation, il est
nécessaire d'avoir une propriété de saturation pour vérifier que la règle
de typage de l'abstraction $\lambda$ est adéquate. Cependant, on n'a ici aucun
problème à utiliser l'antiréduction dans toute sa généralité, sans la
restreindre à une forme de réduction de tête faible. Comme la définition de la
réalisation de $\lor$ par exemple demande de quantifier sur les interprétation
de toutes les formules, on a encore besoin d'introduire un ensemble de candidats
préalables.

\begin{definition}[Ensemble saturé]
  On appelle ensemble saturé un ensemble de termes $\varSATA \subseteq \STSet$
  tel que si $t \STred u$ et $u \in \varSATA$ alors $t \in \varSATA$. On note
  $\satur$ l'ensemble des parties saturées de $\STSet$.
\end{definition}

\begin{exercise}
  Prouver que $\satur$ est un treillis complet pour l'inclusion, dont le
  majorant est $\STSet$ et le minorant est $\vide$, la borne supérieure
  est donnée par l'union et la borne inférieure donnée par l'intersection.
\end{exercise}

\begin{definition}[Réalisabilité d'une formule]
  Soit $\makeFunNamePartial{\env}{\Var}{\bN}$ un environnement
  d'interprétation. On définit la relation
  $\mathord{\real_\env}\subseteq \STSet\times\Formula$ par
  induction sur $\varFF\in\Formula$~:
  \begin{itemize}
  \item si $\varFF = \top$ alors $t \real_\env \varFF$
  \item si $\varFF = \bot$ alors $t\nVdash_\env\varFF$
  \item si $\varFF = (t = u)$ où $\env(t) = \env(u)$ alors
    $t \real_\env \varFF$
  \item si $\varFF = (t = u)$ où $\env(t) \neq \env(u)$ alors
    $t\nVdash_\env \varFF$
  \item si $\varFF = \varFP \to \varFC$ alors
    $t\real_\env \varFF \defeq \forall u \real_\env \varFP, t\;u \real_\env
    \varFC$
  \item si $\varFF = \varFP \land \varFC$ alors
    $t\real_\env \varFF \defeq
    (\projP{1}{} t\real_\env \varFP) \land (\projP{2}{} t\real_\env \varFC)$
  \item si $\varFF = \varFP \lor \varFC$ alors
    \begin{multline*}
      t \real_\env \varFF \defeq
      \forall \varSATA \in \satur,\forall u,v \in\STSet,\\
      (\forall w \real_\env \varFP, u[w/x] \in \varSATA) \implies
      (\forall w \real_\env \varFC, u[w/x] \in \varSATA)\implies \\
      \deltaSTLC t x u x v \in \varSATA
    \end{multline*}
  \item si $\varFF = \forall x, \varFP$ alors
    $t \real_\env \varFF \defeq \forall n \in \bN,
    t\real_{\env[x\mapsto n]} \varFP$
  \item si $\varFF = \exists x, \varFP$ alors
    $t \real_\env\varFF\defeq \exists n \in \bN,
    t\real_{\env[x\mapsto n]} \varFP$
  \end{itemize}
  
  On définit aussi
  $\semT{\varFF}_\env \defeq \compr{t \in \STSet}{t \real_\env \varFF}$.
  Dans le cas où $\env = \vide$, on écrit simplement $t \real \varFF$ et
  $\semT{\varFF}$.
\end{definition}

\begin{exercise}
  Montrer que pour toute formule $\varFF$, $\semT\varFF\in\satur$. Montrer
  que pour tout $n \in \bN$, on a
  \[t\real_{\env[x\mapsto n]} \varFF \iff t \real_\env \varFF[\encode n/x]\]
\end{exercise}

\noindent
On peut ainsi prouver le lemme d'adéquation.

\begin{lemma}[Adéquation]
  Pour tout typage $x_1:\varFF_1,\ldots,x_n:\varFF_n\vdash t : \varFF$, tout
  environnement $\env$ et termes $t_1,\ldots,t_n$ tels que
  $t_i \real_\env \varFF_i$, on a
  \[t[t_i/x_i] \real_\env\varFF\]
\end{lemma}

\begin{exercise}
  Prouver le lemme d'adéquation.
\end{exercise}

\begin{corollary}
  La théorie
  \[\varT_{\real} \defeq
  \compr{\varFF\in\Prop}{\semT\varFF\neq\vide}\]
  est une théorie cohérente.
\end{corollary}

On pourrait être tenté d'en déduire que $\HA$ est une théorie cohérente, comme
on l'a fait avec les machines de Turing. Cependant, cette conclusion est fausse
en l'état. On n'a en effet pas de moyen de prouver que la récurrence est
réalisée. Cela est dû au fait que la définition de $t\real \forall x, \varFF$
signifie ici que $t$ est le même terme pour réaliser uniformément toutes les
instances de $\varFF[\encode n/x]$ avec $n \in \bN$. Dans le principe de
récurrence, comme on a pu le voir dans l'élimination des coupures, il est
nécessaire d'effectuer un calcul qui dépend de l'entrée en elle-même.

On peut être tenté de changer la définition de $\real$, de sorte que
$t\real \forall x, \varFF$ signifie que pour tout $n$,
$t\;\encode n \real\varFF[\encode n/x]$. Une telle modification fonctionne,
mais on préfère introduire une méthode plus efficace, permettant d'enrichir le
langage plutôt que de simplement modifier la relation de réalisabilité.

\begin{definition}[Formules arithmétiques relativisées]
  On définit le langage des formules arithmétiques relativisées en ajoutant le
  constructeur de formule
  \[\varFF \inddefeq \cdots \mid \bN(\btermt)\]
  où $t$ est un terme arithmétique (et tous les cas précédents définissant les
  formules arithmétiques sont conservés).
\end{definition}

L'intérêt du prédicat $\bN(\btermt)$ est en fait d'être réalisé (dans
l'environnement $\env$) par le terme $\encode{\env(\btermt)}$.

\begin{definition}[Réalisation d'une formule arithmétique relativisée]
  On définit $t\real_\env \varFF$ comme précédemment, en ajoutant le cas
  \[t\real_\env \bN(\btermt) \defeq t \rtClot{\STred} \encode{\env(\btermt)}\]
\end{definition}

On a ainsi un prédicat $\bN(x)$ à un paramètre, qui permet de décrire la classe
des entiers. En un sens, cette classe est celle des entiers standards~: les
$x$ vérifiant $\bN(x)$ sont ceux munis d'un entier concret réalisé par un
programme. On peut maintenant considérer, plutôt que $\HA$, la version
relativisée
\[\HA^\bN \defeq \compr{\varFF^\bN}{\varFF \in \HA}\]
où $\varFF^\bN$ est la formule relativisée telle qu'introduite dans la
\cref{def.relativisation}.

\begin{lemma}[Adéquation]
  En ajoutant les règles de typages suivantes~:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{}
      \RightLabel{$\RnatIZ$}
      \UnaryInfC{$\varCG\tyR 0 : \bN(0)$}
      \DisplayProof
      &
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varCG\tyR t : \bN(\btermt)$}
      \RightLabel{$\RnatIS$}
      \UnaryInfC{$\varCG\tyR \Ss t : \bN(\Ss \btermt)$}
      \DisplayProof
      \\
      \\
      \multicolumn{2}{c}{
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varFF(0)$}
        \AxiomC{$\varCG\tyR u :
          \forall \bvarx,\bN(\bvarx)\to\varFF(\bvarx)\to\varFF(\Ss\bvarx)$}
        \AxiomC{$\varCG\tyR v : \bN(\btermt)$}
        \RightLabel{$\RnatE$}
        \TrinaryInfC{$\varCG\tyR \rec t\;u\;v : \varFF(\btermt)$}
        \DisplayProof
      }
    \end{tabular}
  \end{center}

  Alors pour tout environnement d'interprétation $\env$, pour tous
  $\varCG\tyR t : \varFF$, $\makeFunName{\subSimul}{\lamVar}{\STSet}$
  tels que $(x : \varFP) \in \varCG \implies \subSimul(x) \real_\env \varFP$,
  on a $\subSimul(t) \real_\env \varFF$.
\end{lemma}

Dans ce cas, cependant, il devient clair que le schéma d'axiomes de récurrence
est vérifié par le constructeur $\rec$. On en déduit le théorème suivant.

\begin{theorem}[Cohérence de l'arithmétique]
  La théorie $\HA^\bN$ est cohérente.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Tous les axiomes de $\HA^\bN$ sont réalisés, donc
  $\HA^\bN\subseteq \varT_\real$, donc la cohérence de $\varT_\real$
  implique celle de $\HA^\bN$.
\end{proof}

\subsection{Fonctions de l'arithmétique}

Pour terminer ce chapitre, on propose une autre utilisation de la
réalisabilité. Jusqu'ici, la réalisabilité a permis de construire un
modèle pour l'arithmétique. Ce faisant, l'adéquation était avant tout
un outil pour prouver la stabilité par déduction de la réalisabilité.

On peut cependant prendre un point de vue différent~: si l'on fixe une
notion de réalisabilité, alors toute preuve construit un programme.
En particulier, en appliquant cette idée au cas des formules
$\HierArithP 2$, on peut construire à partir d'une preuve de totalité
d'une fonction, un programme qui la calcule. C'est ce processus qu'on
va formaliser ici, en utilisant la réalisabilité modifiée.

L'objectif est de prouver que toute preuve dans $\HA$ donne lieu à
un programme typé de système T~: il nous faut donc d'abord associer
des types aux formules. En effet, prenons par exemple la formule
\[\varFF \defeq \forall x, \exists y, (x = y + y) \lor (x = \Ss(y + y))\]
$\varFF$ n'est pas en elle-même un type de système T, mais on peut y voir
un aspect fonctionnel, puisqu'un réaliseur d'une telle formule doit
retourner pour chaque $x$ en entrée un entier $y$ avec une preuve que
$y$ est la moitié de $x$, cette preuve définissant si $x$ est pair ou
impair dans le même temps. On peut donc associer un type à $\varFF$, qui
est $\intT \to \intT \times (\varTypBa + \varTypBa)$ où $\varTypBa$ est
un type de base représentant les formules atomiques. On construit de
cette façon une association d'un type pour chaque formule de
l'arithmétique.

\begin{definition}[Type associé à une formule]
  On définit pour toute formule $\varFF \in \Formula$ un type de
  système T $\toTyST(\varFF)$, par induction sur $\varFF$~:
  \begin{itemize}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \item si $\varFF$ est atomique, $\toTyST(\varFF) \defeq \varTypBa$~;
    \item $\toTyST(\top)\defeq \unitT$~;
    \item $\toTyST(\bot) \defeq \emptyT$~;
    \item $\toTyST(\varFF\to\varFP) \defeq
      \toTyST(\varFF)\to\toTyST(\varFP)$~;
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
    \item $\toTyST(\varFF\land\varFP) \defeq
      \toTyST(\varFF)\times \toTyST(\varFP)$~;
    \item $\toTyST(\varFF\lor\varFP) \defeq
      \toTyST(\varFF) + \toTyST(\varFP)$~;
    \item $\toTyST(\forall x, \varFF) \defeq
      \intT \to \toTyST(\varFF)$~;
    \item $\toTyST(\exists x, \varFF) \defeq
      \intT\times \toTyST(\varFF)$.
    \end{minipage}
  \end{itemize}
\end{definition}
Les quantifications s'interprètent donc comme une fonction / un produit
avec des entiers~: le type du réaliseur lui permet de garder la trace de
l'aspect fonctionnel du réaliseur. On peut maintenant définir la
réalisation d'une formule, en se restreignant aux réaliseurs qui ont un
type adéquat.

\begin{definition}[Réalisation modifiée]
  Soit $\varTypBa$ un type fixé et soit $\env$ un environnement
  d'interprétation. On définit la relation de réalisabilité modifiée
  $\mathord{\real_\env}\subseteq\STSet\times\Formula$ par induction sur
  $\varFF$~:
  \begin{itemize}
  \item $\langle\rangle\real_\env \top$
  \item $t\nVdash_\env\bot$ pour tout $t$
  \item $t\real_\env (t = u) \defeq (\tyR t : \varTypBa) \land
    (\env(t) = \env(u))$
  \item $t\real_\env \varFF \to \varFP \defeq
    (\tyR t : \toTyST(\varFF \to \varFP))\land(\forall u \real_\env \varFF,
    t\;u\real_\env \varFP)$
  \item $t\real_\env\varFF\land\varFP \defeq
    (\tyR t : \toTyST(\varFF\land\varFP))\land
    (\projP{1}{} t \real_\env\varFF)\land(\projP{2}{} t \real_\env \varFP)$
  \item $t\real_\env\varFF\lor\varFP \defeq
    (\tyR t : \toTyST(\varFF\lor\varFP))\land\begin{cases}
    t\rtClot{\STred} \coprojP{1}u \land u\real_\env \varFF\\
    \text{ou}\\
    t\rtClot{\STred}\coprojP{2} u \land u \real_\env \varFP
  \end{cases}$
  \item $t\real_\env\forall x, \varFF \defeq
    (\tyR t : \toTyST(\forall x, \varFF))\land(\forall n \in \bN,
    t\;\encode n \real_{\env[x \mapsto n]} \varFF)$
  \item $t\real_\env\exists x, \varFF \defeq
    (\tyR t : \toTyST(\exists x, \varFF))\land
    t\rtClot{\STred} \langle \encode n, u\rangle \land
    u\real_{\env[x \mapsto n]} \varFF$
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exercise}[Préliminaires techniques]
  Montrer que pour tous $t,u \in \STSet$, environnement $\env$ et
  formule $\varFF$, si $u \real_\env \varFF$ et $t \STred u$ alors
  $t\real_\env \varFF$. Montrer que pour tout $n$,
  $t\real_{\env[x\mapsto n]} \varFF\iff t\real_\env\varFF[\encode n/x]$.
\end{exercise}

\begin{lemma}[Adéquation]
  Pour tout séquent prouvable $\varCG\vdNJ\varFF$, il existe un terme
  $t \in \STSet$ tel que $\tyR t : \toTyST(\varFF)$ et, pour tout
  environnement $\env$ couvrant les variables libres du séquent et tout
  tuple $\vec u \real_\env \varCG$, on a
  $t[\vec u/\vec x] \real_\env \varFF$
\end{lemma}

\begin{exercise}
  Prouver le lemme d'adéquation. \textit{Indication~: la saturation
    est utile pour les cas d'élimination, et le lemme de substitution
    pour les quantifications.}
\end{exercise}

De plus, on peut vérifier que les axiomes de $\HA$ sont eux aussi
réalisés (pour peu que le type $\varTypBa$ contienne au moins un habitant)~:
seul l'axiome de récurrence n'est pas une égalité vérifiée automatiquement.
Pour la récurrence, le constructeur $\rec$ satisfait bien le schéma
d'axiomes.

Grâce à cette construction, on en déduit le théorème annoncé au début.

\begin{theorem}[Représentation des fonctions prouvablement totales]
  Toute fonction calculable $f$ prouvablement totale dans l'arithmétique
  du premier ordre est représentable par un terme du système T.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Soit $f$ une telle fonction, représentée par un indice $e$. Par définition,
  on trouve un contexte $\varCG\in\List(\HA)$ et une preuve
  \[\varPT\concl \varCG\vdNJ \forall \vec x, \exists t,
  \EnumP{e}{}(\vec x)[t]\convcal\]
  Par le lemme d'adéquation et le fait que les axiomes de $\HA$ sont réalisés,
  on trouve donc un terme $t\in\STSet$ tel que
  $\tyR t : \intT^k \to \intT\times \varTypBa$ qui réalise cette formule.
  On remarque alors que $\projP{1}{}\circ t$ est une fonction qui, à
  $\vec x$, associe une borne supérieure sur le temps de calcul de
  $\EnumP{e}{}(\vec x)$. Puisque les fonctions $\RecP$ sont définissables dans
  système T, on peut alors définir
  \[\tyR \lambda \vec x.\KlU(e,\vec x,\projP{1}{}(t\;\vec x)) :
  \intT^k \to \intT\]
  qui représente $f$.
\end{proof}
