\chapter{Lambda calcul typé}
\label{chp.lambda_type}

\minitoc

\lettrine{L}{e} $\lambda$-calcul est un formalisme permettant de construire un
langage de programmation Turing-complet. En tant que tel, le problème
indécidable par excellence est l'arrêt, ou dans le cas des $\lambda$-termes,
la terminaison.

Pour assurer la terminaison, on peut construire une condition syntaxique
suffisante. En considérant un programme $t \in \lamSet$, on souhaite avoir une
condition $C(t)$ calculable qui implique la terminaison de $t$. Cette condition
ne peut pas coïncider avec la condition d'être (faiblement ou fortement)
normalisant, puisqu'une telle condition est sémantique et donc indécidable.

Le candidat pour une telle condition est la notion de typage. L'intérêt premier
du typage au niveau informatique est d'assurer le bon comportement des
programmes~: l'objectif est d'ajouter à chaque terme $t$ une étiquette
$\varTypA$ (nommée type), ce que l'on notera $t : \varTypA$, de telle sorte que
le type $A$ représente une spécification de programme.

Par exemple, le type $\intT$ sert à décrire les termes $t$ dont la valeur est
un entier. De même, le type $\intT \to \intT$ décrit les fonctions qui, à un
terme de type $\intT$, renvoie un terme de type $\intT$, représentant
moralement une fonction $\bN \to \bN$.

Cette notion, \latinexpr{a priori} liée à l'informatique et à la programmation,
a en fait un lien étroit avec la logique. Ce lien s'incarne dans la
correspondance de
Curry-Howard\footnote{Nommé en l'honneur d'Haskell \name{Curry} et de Willian
Alvin \name{Howard}}, notion incontournable du pan informatique de la
logique mathématique, et fondation de la théorie des types.

On introduit dans ce chapitre un système de type avec un $\lambda$-calcul
enrichi, de sorte à décrire par la correspondance de Curry-Howard la logique
minimale, puis propositionnelle, et finalement la logique du premier ordre.
On donne ensuite la preuve de \cite{Tait1967} de la forte normalisation du
$\lambda$-calcul simplement typé, adaptée pour le système de types de la logique
du premier ordre.
On aborde aussi une implémentation algorithmique permettant de décider si un
terme est typable.
Finalement, on définit un système de type annexe~: le système T. Ce système,
plus orienté vers la programmation, permet de décrire les fonctions
prouvablement totales au premier ordre, ce qui sera la conclusion du prochain
chapitre.

\section{Correspondance de Curry-Howard}

\subsection{Logique minimale}

Pour commencer notre étude, considérons le cas le plus naturel de terme qui ne
se normalise pas~: $\LtOm$. Le point clé poussant ce terme à ne pas se
normaliser est l'application $x\;x$, qui permet au terme de se réduire en
lui-même. Pourtant, dans la pratique, on peut se demander quelle est la
pertinence d'un tel terme. En considérant une interprétation ensembliste des
fonctions, une expression $f(f)$ signifierait qu'un élément $f$ appartient à la
fois à un ensemble $X$ et à l'ensemble $X^X$.

Une telle situation ne paraît pas immédiatement possible, puisque $X$ et $X^X$
sont de cardinaux différents. En prenant le $\lambda$-calcul comme une théorie
des fonctions, l'expression $f(f)$ semble donc être un \foreignexpr{bug} du
formalisme. On propose donc de donner un système d'annotations de termes, de
sorte qu'un terme représentant une fonction $X \to Y$ s'applique à un terme
représentant un élément de $X$.

\begin{definition}[Types simples]
  Soit $\TyB$ un ensemble fixé de types de base.
  On définit l'ensemble $\tyT(\TyB)$ par la BNF
  \[\varTypA,\varTypB' \inddefeq \varTypBa \mid \varTypA \to \varTypB'\]
  où $\varTypBa \in \TyB$.
\end{definition}

\begin{definition}[Typage simple]
  On appelle contexte de typage un élément
  $\varCG \in \List(\lamVar\times\tyT)$, dont on note les éléments
  $(x,\varTypA) \in \varCG$ par $x : \varTypA$. On définit la relation de
  typage
  $\mathord{\tyR} \subseteq \List(\lamVar\times\tyT)\times \lamSet\times\tyT$
  par les règles
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cm{2cm}c}
      \multicolumn{3}{c}{
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$x : \varTypA \in \varCG$}
        \RightLabel{$\RVar$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR x : \varTypA$}
        \DisplayProof
      }
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varCG, x : \varTypA\tyR t : \varTypB$}
      \RightLabel{$\RAbs$}
      \UnaryInfC{$\varCG\tyR \lambda x.t : \varTypA \to \varTypB$}
      \DisplayProof
      & &
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA \to \varTypB$}
      \AxiomC{$\varCG\tyR u : \varTypA$}
      \RightLabel{$\RApp$}
      \BinaryInfC{$\varCG\tyR t\;u : \varTypB$}
      \DisplayProof
    \end{tabular}
  \end{center}
  On note $\tyR t : \varTypA$ dans le cas où $\varCG$ est la liste vide.
\end{definition}

\begin{example}
  L'identité peut se typer par le type $\varTypA \to \varTypA$ pour
  n'importe quel type $\varTypA$, comme on peut s'y attendre~:
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{}
    \RightLabel{$\RVar$}
    \UnaryInfC{$x : \varTypA \tyR x : \varTypA$}
    \RightLabel{$\RAbs$}
    \UnaryInfC{$\tyR \lambda x.x : \varTypA \to \varTypA$}
  \end{prooftree}

  Les entiers de Church peuvent se typer par
  $(\varTypA \to \varTypA) \to \varTypA \to \varTypA$~:
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$\cdots$}
    \AxiomC{}
    \RightLabel{$\RVar$}
    \UnaryInfC{$f : \varTypA \to \varTypA, x : \varTypA \tyR
      f : \varTypA \to \varTypA$}
    \AxiomC{}
    \RightLabel{$\RVar$}
    \UnaryInfC{$f : \varTypA \to \varTypA, x : \varTypA \tyR x : \varTypA$}
    \RightLabel{$\RApp$}
    \BinaryInfC{$f : \varTypA \to \varTypA, x : \varTypA \tyR f\;x : \varTypA$}
    \doubleLine\RightLabel{$\RApp$}
    \BinaryInfC{$f : \varTypA \to \varTypA, x : \varTypA\tyR f^n\;x : \varTypA$}
    \RightLabel{$\RAbs$}
    \UnaryInfC{$f : \varTypA \to \varTypA\tyR
      \lambda x.f^n\;x : \varTypA\to\varTypA$}
    \RightLabel{$\RAbs$}
    \UnaryInfC{$\tyR \lambda f\;x.f^n\;x:(\varTypA\to\varTypA)
      \to\varTypA\to\varTypA$}
  \end{prooftree}
\end{example}

On donne maintenant un sous-système de $\NJ$ dont la forme est très similaire.

\begin{definition}[$\NJ_\to$]
  La déduction naturelle de la logique minimale, $\NJ_\to$, est définie en
  ne considérant que le constructeur logique $\to$, les règles de
  construction d'arbre données par
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cm{2cm}c}
      \multicolumn{3}{c}{
        \AxiomC{$\varFF$}
        \DisplayProof
      }
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$[\varFF]^\varTokA$}
      \ligneNJP{\varPT}\UnaryInfC{$\varFP$}
      \RightLabel{$\RtoIA$}
      \UnaryInfC{$\varFF\to \varFP$}
      \DisplayProof
      & &
      \bottomAlignProof
      \axNJP{\varPT_1}
      \UnaryInfC{$\varFF \to \varFP$}
      \axNJP{\varPT_2}
      \UnaryInfC{$\varFF$}
      \RightLabel{$\RtoE$}
      \BinaryInfC{$\varFP$}
      \DisplayProof
    \end{tabular}
  \end{center}
  et la relation $\varCG\vdNJto \varFF$ définie par le fait qu'il existe un
  arbre dont les feuilles non marquées appartiennent à $\varCG$ et la racine
  est $\varFF$.
\end{definition}

Remarquons qu'un arbre de déduction naturelle peut aussi s'écrire avec des
séquents, de façon similaire à la \cref{def.deduc.nat1}, pour obtenir exactement
le même système de démonstration.

En prenant des arbres de preuves par séquents, on peut alors mettre en parallèle
les règles de déduction et les règles de typage~:
\begin{center}
  \AxiomC{$\varCG\vdNJto \varFF \to \varFP$}
  \AxiomC{$\varCG\vdNJto \varFF$}
  \RightLabel{$\RtoI$}
  \BinaryInfC{$\varCG\vdNJto \varFP$}
  \DisplayProof
  \hspace{2cm}
  \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA \to \varTypB$}
  \AxiomC{$\varCG\tyR u : \varTypA$}
  \RightLabel{$\RApp$}
  \BinaryInfC{$\varCG\tyR t\;u : \varTypB$}
  \DisplayProof
\end{center}
Ces deux règles sont presque identiques. La seule différence se trouve dans
le fait que le typage nous donne un objet explicite, le terme $t\;u$, qui
habite le type $\varTypB$.

La correspondance de Curry-Howard (ou isomorphisme de Curry-Howard) est cette
identification entre les termes (les programmes) et les arbres (les preuves), et
entre les types et les propositions. On en retire les expressions
\foreignexpr{proof as program} et \foreignexpr{proposition as type}.

\begin{proposition}[Correspondance de Curry-Howard]
  Pour toute proposition de la logique minimale sur un ensemble de propositions
  atomiques $\Atom$, on considère l'ensemble $\tyT$ des types construits sur
  l'ensemble de types de base $\Atom$. On a l'équivalence
  \[\varTypA_1,\ldots,\varTypA_n \vdNJto \varTypA \iff \exists t : \lamSet,
  x_1 : \varTypA_1,\ldots,x_n : \varTypA_n \tyR t : \varTypB\]
  et une bijection entre d'un côté ${\ProofNJ}_\to$ et de l'autre l'ensemble
  \[\compr{(\varTypA_1,\ldots,\varTypA_n,t,\varTypB)}
          {x_1 : \varTypA_1,\ldots,x_n : \varTypA_n\tyR t : \varTypB}\]
          qui commute aux règles de déduction (respectivement de typage).
\end{proposition}

En particulier, si l'on voit un contexte $\varCG$ d'un côté comme
une liste de propositions et de l'autre comme la liste des mêmes propositions,
mais auxquelles on ajoute une variable $x_i$ pour chacun (on transforme
$\varTypA_1,\ldots,\varTypA_n$ en $x_1 : \varTypA_1,\ldots,x_n : \varTypA_n$),
alors on a une correspondance entre les termes $t$ tels que
$\varCG \vdash t : \varTypB$ et les preuves de $B$ dans ce contexte.

Cette correspondance s'énonce comme une bijection car les règles de typage et
de raisonnements sont en correspondance, mais la réduction elle-même est
parfaitement analogue dans les deux cas~: dans le cas des arbres, on a
la réécriture
\begin{center}
  \AxiomC{$[\varFF]^{\varTokA}$}
  \ligneNJV\UnaryInfC{$\varFP$}
  \RightLabel{$\RtoIA$}
  \UnaryInfC{$\varFF \to \varFP$}
  \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varFF$}
  \RightLabel{$\RtoE$}
  \BinaryInfC{$\varFP$}
  \DisplayProof
  $\LCutP{\to}$
  \axNJP{\varPT'}\UnaryInfC{$\varFF$}
  \ligneNJV\UnaryInfC{$\varFP$}
  \DisplayProof
\end{center}
et de l'autre, on a la réécriture $(\lambda x.t)u\bred t[u/x]$. Dans le
$\lambda$-terme, la substitution de $x$ par $u$ remplace les références à
$x$, supposé de type $\varFF$, pour y placer un terme $t$ lui aussi de type
$\varFF$.
Ce processus est le même lorsqu'on remplace les feuilles marquées
$\varTokA$ par l'arbre de preuve $\varPT'$ correspondant.

L'élément clé pour permettre de conserver la correspondance de Curry-Howard
est la préservation du typage. Cette préservation repose sur le lemme suivant.

\begin{lemma}
  Soient $t, u \in \lamSet$ tels que $\varCG, x : \varTypA \tyR t : \varTypB$
  et $\varCG\vdash u : \varTypA$. Alors $\varCG\tyR t[u/x] : \varTypB$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  On raisonne par induction sur le typage de $t$~:
  \begin{itemize}
  \item si $t = x$ alors on doit prouver que $\varCG\tyR u : \varTypA$, ce
    qui est vrai par hypothèse~;
  \item si $t = y \neq x$ alors on a $y : \varTypB \in \varCG$, puisque
    $(y : \varCG) \neq (x : \varTypA)$, donc $\varCG\vdash t : \varTypB$~;
  \item si $t = \lambda y.t'$, alors par hypothèse d'induction
    $\varCG, y : \varTypA_0 \tyR t'[u/x] : \varTypA_1$ où
    $\varTypB = \varTypA_0 \to \varTypA_1$, mais alors par typage des
    abstractions, $\varCG\tyR \lambda y.t'[u/x] : \varTypB$~;
  \item si $t = t_0\;t_1$, alors l'hypothèse d'induction s'applique sans
    souci.
  \end{itemize}
  Ainsi, par induction, on en déduit que $\varCG\tyR t[u/x] : \varCG$.
\end{proof}

\begin{exercise}[Préservation du typage]
  Prouver que si $\varCG\tyR t : A$ et $t \bred u$, alors
  $\varCG\tyR u : A$.
\end{exercise}

Avec cette correspondance et les résultats déjà établis sur $\bred$, on peut
déduire des résultats sur $\NJ_\to$ muni de la réécriture
$\LCutP{\to}$~: la propriété de Church-Rosser, la standardisation\ldots

On souhaite maintenant passer à tout le fragment propositionnel.

\subsection[Interprétation BHK]{Interprétation de Brouwer-Heyting-Kolmogorov}

Pour avoir une idée des types recherchés pour décrire le fragment
propositionnelle de $\NJ$, on présente d'abord l'interprétation de
Brouwer-Heyting-Kolmogorov (BHK). Cette interprétation cherche à donner un
sens constructif aux formules et propositions. Plutôt que d'interpréter une
formule $\varFF$ par une valeur de vérité $b \in \btwo$, ou par une valeur de
vérité $h \in \varBH$ avec $\varBH$ une algèbre de Heyting, on souhaite
interpréter $\varFF$ par l'ensemble des preuves de $\varFF$. On cherche alors
une façon constructive de définir les preuves, inductivement sur $\varFF$~:
\begin{itemize}
\item il existe une preuve canonique de $\top$~;
\item il n'existe aucune preuve de $\bot$~;
\item une preuve de $\varFF \land \varFP$ est une paire $(p,q)$ où $p$ est une
  preuve de $\varFF$, et $q$ est une preuve de $\varFP$~;
\item une preuve de $\varFF \lor \varFP$ est une paire $(i,p)$ où~:
  \begin{itemize}
  \item si $i = 0$ alors $p$ est une preuve de $\varFF$~;
  \item si $i = 1$ alors $p$ est une preuve de $\varFP$~;
  \end{itemize}
\item une preuve de $\varFF \to \varFP$ est une fonction $f$, qui à une preuve
  $p$ de $\varFF$ associe une preuve $f(p)$ de $\varFP$~;
\item une preuve de $\forall x, \varFF$ est une fonction $f$, qui à tout
  élément $m$ du domaine d'interprétation associe une preuve $f(m)$ de
  $\varFF$ où $x$ est interprété par $m$~;
\item une preuve de $\exists x, \varFF$ est une paire $(m,p)$ où
  $m$ est un élément du domaine d'interprétation, et $p$ est une preuve
  de $\varFF$ où $x$ est interprété par $m$.
\end{itemize}
Cette interprétation n'est pas formelle~: elle est une spécification large de ce
qu'il est attendu d'un système de preuves intuitionniste. Le point sur lequel
l'interprétation est la plus imprécise est l'implication~: la notion de fonction
$f$ peut être par exemple la classe des fonctions calculables, ou alors
n'importe quelle fonction. Dans le cadre de la correspondance de Curry-Howard,
la notion de fonction est celle de terme typé par un type fonctionnel.

\subsection{Lambda-calcul simplement typé}

On souhaite donc implémenter un système de types correspondant aux différentes
notions décrites dans l'interprétation BHK. Par exemple, dans le cas de la
conjonction, on a besoin d'introduire les types produits. On a déjà vu comment
définir l'encodage des paires et des projections dans le $\lambda$-calcul
pur et non typé, mais cela pose plusieurs problèmes d'ambiguïté. Par exemple,
le terme $\lambda x\;y.x$ aurait le type $\varTypA\times \varTypB \to \varTypA$
et le type $\varTypA \to \varTypB \to \varTypA$, et des réductions seraient
alors possibles entre des termes dont les types sont supposés incompatibles.

On préfère donc introduire de nouveaux constructeurs pour chaque fragment
logique, ce qui demande de définir un nouveau $\lambda$-calcul et une
nouvelle réduction.

\begin{definition}[$\lambda$-termes]
  On définit l'ensemble $\STLCSet$ des $\lambda$-termes par la grammaire
  \begin{align*}
    t,u \inddefeq & x \mid \lambda x.t\mid t\;u \\
    &\mid \langle\rangle \mid
    \langle t,u \rangle \mid \projP{1}{} t\mid\projP{2}{} t\\
    &\mid \coprojP{1}\;t\mid\coprojP{2}\;t\mid \deltaSTLC t x u x v\mid
    \dBSTLC{t}
  \end{align*}
\end{definition}

\begin{remark}
  La discussion sur l'$\alpha$-équivalence se pose à nouveau, et il faudrait
  définir la notion de substitution à $=_\alpha$ près. On occulte tout ce
  travail technique, qui s'adapte sans aucun problème au cas où on ajoute plus
  de constructeurs. De même, on peut travailler en indices de De Bruijn pour
  avoir un système syntaxiquement plus simple.
\end{remark}

Dans l'analogie entre les arbres de preuve et les termes du $\lambda$-calcul,
on peut ici faire correspondre~:
\begin{itemize}
\item le terme $\langle\rangle$ à la preuve canonique de $\top$,
  $\RtopI$~;
\item le terme $\langle t,u\rangle$ à $\RandI$~;
\item les termes $\projP{i}{}t$ aux règles $\RandEi$~;
\item les termes $\coprojP{i} t$ aux règles $\RorIi$~;
\item le terme $\deltaSTLC t x u x v$ à
  la règle $\RorE$~;
\item le terme $\dBSTLC{t}$ à la règle $\RbotE$.
\end{itemize}

On introduit donc un système de types permettant d'avoir les différents
constructeurs.

\begin{definition}[Types du $\lambda$-calcul simplement typé]
  On définit l'ensemble $\tySTLC$ sur un ensemble de types de base $\TyB$ par~:
  \[\varTypA,\varTypB \inddefeq \unitT\mid\emptyT\mid \varTypBa \mid
  \varTypA \to \varTypB \mid \varTypA\times \varTypB \mid \varTypA + \varTypB\]
  où $\varTypBa$ parcourt les types de base.
\end{definition}

\begin{definition}[Typage du $\lambda$-calcul simplement typé]
  On définit la relation
  $\mathord{\tyR}\subseteq\List(\lamVar\times\tySTLC)\times\lamSet\times\tySTLC$
  par les règles suivantes~:
  \begin{center}
    \resizebox{\textwidth}{!}{
      \begin{tabular}{cm{1cm}c}
        \multicolumn{3}{c}{
          \bottomAlignProof
          \AxiomC{$x : \varTypA \in \varCG$}
          \RightLabel{$\RVar$}
          \UnaryInfC{$\varCG\tyR x : \varTypA$}
          \DisplayProof
        }
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{}
        \RightLabel{$\RUn$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \langle\rangle : \unitT$}
        \DisplayProof
        & &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \emptyT$}
        \RightLabel{$\REm$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \dBSTLC{t} : \varTypA$}
        \DisplayProof
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG, x : \varTypA\tyR t : \varTypB$}
        \RightLabel{$\RAbs$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR\lambda x.t : \varTypA \to \varTypB$}
        \DisplayProof
        & &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA\to\varTypB$}
        \AxiomC{$\varCG\tyR u : \varTypA$}
        \RightLabel{$\RApp$}
        \BinaryInfC{$\varCG\tyR t\;u : \varTypB$}
        \DisplayProof
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA$}
        \AxiomC{$\varCG\tyR u : \varTypB$}
        \RightLabel{$\RPair$}
        \BinaryInfC{$\varCG\tyR \langle t,u\rangle :
          \varTypA \times \varTypB$}
        \DisplayProof
        & &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA_1\times\varTypB_2$}
        \RightLabel{$\RProji$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \projP{1}{} t : \varTypA_i$}
        \DisplayProof
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA_i$}
        \RightLabel{$\RInji$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \coprojP{i} t : \varTypA_1 + \varTypA_2$}
        \DisplayProof
        & &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA + \varTypA'$}
        \AxiomC{$\varCG, x : \varTypA \tyR u : \varTypB$}
        \AxiomC{$\varCG, x : \varTypA'\tyR x : \varTypB$}
        \RightLabel{$\RCopair$}
        \TrinaryInfC{$\varCG\tyR \deltaSTLC t x u x v : \varTypB$}
        \DisplayProof
      \end{tabular}
    }
  \end{center}
\end{definition}

L'étape suivante est donc de définir la réduction, de telle sorte qu'elle
corresponde avec la réécriture $\reecr{}$ des arbres de preuves de
$\ProofNJ$.

\begin{definition}[Réduction de termes typés]
  On définit sur $\STLCSet$ la relation $\STLCred$ comme la plus petite relation
  compatible contenant les paires suivantes~:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
      $(\lambda x.t)u\STLCred t[u/x]$
      &
      $\deltaSTLC{(\dBSTLC{t})}{x}{u}{x}{v}\STLCred \dBSTLC{t}$
      \\ &
      \\
      $\projP{i}{} \langle t_1,t_2\rangle \STLCred t_i$
      &
      $\projP{i}{}\dBSTLC{t}\STLCred \dBSTLC{t}$
      \\ &
      \\
      $\deltaSTLC{\coprojP{i} t} x {u_1} x {u_2} \STLCred u_i[t/x]$
      &
      $(\dBSTLC{t})\;u \STLCred \dBSTLC{t}$
      \\
      \\
      \multicolumn{2}{l}{$(\deltaSTLC{t}{x}{u}{x}{v})\;w\STLCred
        \deltaSTLC{t}{x}{u\;w}{x}{v\;w}$}
      \\
      \\
      \multicolumn{2}{l}{$\projP{i}{}(\deltaSTLC{t}{x}{u}{x}{v}) \STLCred
        \deltaSTLC{t}{x}{\projP{i}{} u}{x}{\projP{i}{} v}$}
      \\
      \\
      \multicolumn{2}{l}{
        $\deltaSTLC{(\deltaSTLC t x u x v)} y {u'} y {v'} \STLCred$
      }
      \\
      \multicolumn{2}{r}{
        $\deltaSTLC t x
        {\deltaSTLC u y {u'} y {v'}} x {\deltaSTLC v y {u'} y {v'}}$
      }
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{definition}

On peut vérifier que les propriétés de préservation du typage et de confluence
sont toujours valides. On laisse cette vérification en exercice.

\begin{exercise}[Préservation du typage]
  Vérifier que si $\varCG\tyR t : \varTypA$ et $t \STLCred u$, alors
  $\varCG\tyR u : \varTypA$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Montrer que $\STLCred$ est confluente. \textit{Indication : on pourra
    introduire une relation $\STLCred_{||}$ similaire à $\redPar$ pour
    prouver le résultat.}
\end{exercise}

La correspondance de Curry-Howard nous permet donc de déduire que la réduction
$\reecr{}$ dans $\ProofNJ$ est confluente, prouvant dans le cas propositionnel
une partie du \cref{thm.NJ.prop}.

On adapte finalement notre calcul au cas de la logique du premier ordre.

\subsection{Système de preuve de la logique du premier ordre}

La différence avec le fragment propositionnel est l'apparition de termes de
preuve appelant des termes du premier ordre. Par exemple, si on considère
un terme $t$ dont le type est $\forall x, \varFF$, on souhaite pouvoir en
déduire $\varFF[t/x]$ pour un certain terme du premier ordre $t$. On
s'aperçoit ici d'une limitation assez mineure~: les variables et les termes
sont écrits de la même façon pour le $\lambda$-calcul et le premier ordre. On
fait donc le choix de noter en gras les termes et variables du premier ordre.
Les constructeurs à introduire pour définir le fragment du premier ordre
correspondent aux quantificateurs et à l'égalité.

\begin{definition}[Termes de preuve pour le premier ordre]
  On introduit l'ensemble $\FOLSet$ des termes de preuve pour la logique du
  premier ordre par la BNF suivante, où les $\cdots$ indiquent qu'on reprend
  les constructeurs déjà donnés pour $\STLCSet$~:
  \[t,u \inddefeq \cdots \mid \blam \bvarx. t\mid t\;\btermt
  \mid \langle \btermt, t\rangle\mid \letin{\bvarx} x t u\mid
  \refl\btermt\mid \transp(\varFF,\bvarx \leftarrow t)\;u\]
  où $\bvarx$ parcourt les variables du premier ordre, $\btermt$ les
  termes du premier ordre et $\varFF$ les formules du premier ordre.
\end{definition}

On définit de façon naturelle la substitution du premier ordre,
$t[\btermt/\bvarx]$, en substituant $\btermt$ dans chaque occurrence de
$\bvarx$ dans les termes du premier ordre apparaissant dans $t$.

\begin{table}[t]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{cm{1cm}c}
      $(\blam \bvarx.t)\;\btermt \FOLred t[\btermt/\bvarx]$
      & &
      $(\dBSTLC{t})\;\btermt\FOLred \dBSTLC{t}$
      \\
      \\
      $\letin{\bvarx}{x}{\langle \btermt, t\rangle}{u} \FOLred
      u[t/x][\btermt/\bvarx]$
      & &
      $\letin{\bvarx}{x}{\dBSTLC{t}}{u} \FOLred \dBSTLC{t}$
      \\
      \\
      $\transp(\bvarx,\varFF\leftarrow (\refl\btermt))\;u\FOLred u$
      & &
      $\transp(\bvarx,\varFF\leftarrow (\dBSTLC{t}))\;u
      \FOLred \dBSTLC{t}$
      \\
      \\
      \multicolumn{3}{c}{
        $\letin\bvarx x {(\deltaSTLC{t}{y}{u_1}{y}{u_2})} v \FOLred
        \deltaSTLC{t}{y}{\letin\bvarx x {u_1} v}{y}{\letin\bvarx x {u_2} v}$
      }
      \\
      \\
      \multicolumn{3}{c}{
        $\transp(\bvarx,\varFP \leftarrow v)\;\deltaSTLC{t}{x}{u_1}{x}{u_2}
        \FOLred \deltaSTLC{t}{x}{\transp(\bvarx,\varFP\leftarrow v)\;u_1}
                {x}{\transp(\bvarx,\varFP\leftarrow v)\;u_2}$
      }
      \\
      \\
      $(\letin{\bvarx}{x}{t}{u})\;v \FOLred \letin\bvarx x t {(u\;v)}$
      & &
      $(\letin\bvarx x t u)\;\btermt \FOLred \letin\bvarx x t {(u\;\btermt)}$
      \\
      \\
      \multicolumn{3}{c}{
        $\projP{i}{}(\letin\bvarx x t u)\FOLred \letin\bvarx x t {\projP{i}{}u}$
      }
      \\
      \\
      \multicolumn{3}{c}{
        $\letin\bvary y {(\letin \bvarx x t u)} v \FOLred
        \letin\bvarx x t {(\letin\bvary y u v)}$
      }
      \\
      \\
      \multicolumn{3}{c}{
        $\deltaSTLC{\letin\bvarx x t u}{y}{v}{y}{w} \FOLred
        \letin\bvarx x t {(\deltaSTLC u y v y w)}$
      }
      \\
      \\
      \multicolumn{3}{c}{
        $\transp(\bvarx,\varFP \leftarrow v)\;(\letin \bvary x t u)\FOLred
        \letin\bvary x t {\transp(\bvarx,\varFP\leftarrow v)\; u}$
      }
    \end{tabular}
  }

  \vspace{0.2cm}
  \hrule

  \vspace{0.2cm}
  \caption{Définition de la relation $\FOLred$}
  \label{tbl.FOLred}
\end{table}

\begin{definition}[Réduction des termes de preuve]
  On définit la réduction $\FOLred$ comme la plus petite relation compatible
  contenant les paires déjà données pour $\STLCred$, et les paires données
  en \cref{tbl.FOLred}.
\end{definition}

Pour le système de types, on considère directement que $\Formula$ est l'ensemble
des types.

\begin{table}[t]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{cc}
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varFF$}
      \AxiomC{$\bvarx \notin\VL(\varCG)$}
      \RightLabel{$\RAbsFOL$}
      \BinaryInfC{$\varCG\tyR \blam \bvarx.t : \forall \bvarx.\varFF$}
      \DisplayProof
      &
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varCG\tyR t : \forall \bvarx.\varFF$}
      \RightLabel{$\RAppFOL$}
      \UnaryInfC{$\varCG\tyR t\;\btermt : \varFF[\btermt/\bvarx]$}
      \DisplayProof
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varFF[\btermt/\bvarx]$}
      \RightLabel{$\RPairFOL$}
      \UnaryInfC{$\varCG\tyR \langle \btermt,t\rangle : \exists \bvarx,
        \varFF$}
      \DisplayProof
      &
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varCG\tyR t : \exists \bvarx, \varFF$}
      \AxiomC{$\varCG, x : \varFF\vdash u : \varFP$}
      \AxiomC{$\bvarx \notin\VL(\varCG,\varFP)$}
      \RightLabel{$\RMatch$}
      \TrinaryInfC{$\varCG\tyR \letin\bvarx x t u : \varFP$}
      \DisplayProof
      \\
      \\
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{}
      \RightLabel{$\RRefl$}
      \UnaryInfC{$\varCG\tyR \refl\btermt : \btermt = \btermt$}
      \DisplayProof
      &
      \bottomAlignProof
      \AxiomC{$\varCG\tyR t : \btermt = \btermu$}
      \AxiomC{$\varCG\tyR u : \varFF[\btermt/\bvarx]$}
      \RightLabel{$\RTransp$}
      \BinaryInfC{$\varCG\tyR \transp(\bvarx,\varFF\leftarrow t)\;u :
        \varFF[\btermu/\bvarx]$}
      \DisplayProof
    \end{tabular}
  }

  \vspace{0.2cm}
  \hrule

  \vspace{0.2cm}
  \caption{Règles de typage pour $\FOLSet$}
  \label{tbl.FOLTy}
\end{table}

\begin{definition}[Typage des termes de preuve]
  On définit la relation
  $\mathord{\vdFOL}\subseteq \List(\lamVar\times\Formula)
  \times\FOLSet\times\Formula$
  par les règles définissant le typage du $\lambda$-calcul simplement typé,
  et les règles de la \cref{tbl.FOLTy}.
\end{definition}

On laisse en exercice les vérifications usuelles, qui s'adaptent facilement
depuis le $\lambda$-calcul simplement typé.

\begin{exercise}
  Prouver le lemme de substitution du premier ordre~: pour toute variable
  $\bvarx$ et tout terme $\btermt$, si $\varCG\tyR t : \varFF$ alors
  $\varCG[\btermt/\bvarx]\tyR t[\btermt/\bvarx] : \varFF[\btermt/\bvarx]$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Montrer que si $\varCG\tyR t : \varFF$ et $t \FOLred u$ alors
  $\varCG\tyR u : \varFF$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Montrer que $\FOLred$ est confluente.
\end{exercise}

On peut maintenant déduire la première moitié du \cref{thm.NJ.prop}. Il reste
à montrer que la réduction est fortement normalisante.

\section{Normalisation forte des termes typés}

La preuve de normalisation forte se fait ici en deux étapes~: on prouve d'abord
le cas du $\lambda$-calcul simplement typé, et seulement ensuite le cas des
termes de preuve du premier ordre. On procède ainsi car le $\lambda$-calcul
simplement typé a une place importante en tant que socle fondamental pour
développer des systèmes syntaxiques.

Notre langage de termes de preuve $\FOLSet$ sert à suivre le plus fidèlement
possible la syntaxe des arbres de preuves (avec des séquents), mais fait passer
au second plan l'aspect calculatoire du langage. La réduction devient alors
uniquement une normalisation des preuves, de sorte qu'on en tire des conclusions
d'ordre logique.

En considérant au contraire le $\lambda$-calcul simplement typé, l'aspect
calculatoire reste largement présent. En effet, les constructeurs de types
(produit, somme, unit\ldots) sont des constructions raisonnables pour un
langage de programmation.

Par exemple, il est utile de considérer le type
\[\OptionT(\varTypA)\defeq \varTypA + \unitT\]
qui correspond au type $\varTypA$ auquel on ajoute une valeur supplémentaire, à
part, décrivant par exemple une exception à relever. On construit de cette
façon un langage de programmation dans la \cref{sec.systemT} permettant
d'encoder une large classe de fonctions calculables totales, en choisissant une
variant du $\lambda$-calcul simplement typé.

Une autre extension importante du $\lambda$-calcul simplement typé est celle des
types dépendants. Dans une théorie des types dépendants, on s'autorise à avoir
des types $\varTypA(t)$ où $t$ est un $\lambda$-terme. Ainsi, on peut imaginer
construire le type
\[(\lambda x.x) = (\lambda x.x)\]
La particularité de ce formalisme est qu'alors, on peut exprimer au sein de la
théorie formelle des termes et de leurs types, à la fois les objets dont on
souhaite parler au premier ordre, et les termes de preuve.
Par exemple, on peut ajouter un type $\intT$ comme on le fait dans système T.

Les types deviennent alors à la fois les entités contenant les termes ayant une
certaine spécification, et les propositions portant sur ces mêmes termes.

Par contraste, le langage $\FOLSet$ s'adapte beaucoup moins bien à un cadre
plus large et permettant d'allier la logique et le calcul, c'est pourquoi on
en donne la normalisation forte dans un second temps~: c'est un langage dont
l'intérêt réside uniquement dans son pendant logique (la déduction naturelle).

\subsection{Plan de la preuve}

On retourne donc au formalisme du $\lambda$-calcul simplement typé. Notre
objectif est de prouver l'énoncé suivant~:
\begin{quote}
  Pour tous $t \in \STLCSet, \varCG\in\List(\lamVar\times\tySTLC)$ et
  $\varTypA \in \tySTLC$, si on a le jugement de typage
  $\varCG\tyR t : \varTypA$, alors $t \in \SN$.
\end{quote}

La tentative la plus naturelle est de raisonner par induction sur
$\varCG\tyR t : \varTypA$. On est alors confronté à un premier obstacle~: la
gestion des variables. En effet, quand on prouve la préservation du typage, on
utilise de façon cruciale le lemme de typage des substitutions. Si l'on
décide alors de typer uniquement $t$, on peut imaginer que la substitution
$t[u/x]$ entraîne une boucle infinie. Par exemple, $\lambda y.x\;y$ et
$y$ sont typables, mais $\lambda y.y\;y$ ne l'est pas, bien que cela soit le
résultat d'une substitution.

Heureusement, une interprétation naturelle des $\lambda$-termes typés nous
indique comment contourner le problème. Un typage
\[x_1:\varTypA_1,\ldots,x_n : \varTypA_n\tyR t : \varTypB\]
signifie que $t$ représente une fonction depuis les variables $x_1,\ldots,x_n$
typées respectivement par $\varTypA_1,\ldots,\varTypA_n$ vers une valeur de type
$\varTypB$. On décide de définir pour chaque type $\varTypA$ une interprétation
$\semT{\varTypA}\subseteq\STLCSet$, de sorte qu'un typage comme plus haut soit
associé à la fonction
\[\makeFun{\varCG\tyR t : \varTypB}
          {\prod_{i = 1}^n\semT{\varTypA_i}}{\semT{\varTypB}}
          {(u_1,\ldots,u_n)}{t[u_i/x_i]}\]
La bonne définition de cette fonction est le c\oe ur de la preuve de
normalisation forte~: il faut montrer que pour tous tels $u_1,\ldots,u_n$,
$t[u_i/x_i] \in \semT{\varTypB}$.

Cette assertion devient alors possible à prouver par induction sur le typage de
$t$. Il suffit alors de construire une interprétation $\semT{\varTypA}$ adaptée
pour vérifier la bonne définition de la fonction, et telle que
$\semT{\varTypA}\subseteq\SN$.

Pour définir correctement la notation $t[u_i/x_i]$, il faut introduire les
substitutions simultanées.

\begin{definition}[Substitution simultanée]
  On appelle substitution une fonction partielle
  $\makeFunNamePartial{\subSimul}{\lamVar}{\lamSet}$. La substitution
  $\subSimul(t)$ est définie par induction sur $t$~:
  \begin{itemize}
  \item si $t = x$ et $x \in \dom(\subSimul)$, alors
    $\subSimul(t) \defeq \subSimul(x)$~;
  \item si $t = x$ et $x\notin\dom(\subSimul)$, alors
    $\subSimul(t)\defeq x$~;
  \item si $t = \lambda x.u$, alors
    $\subSimul(t)\defeq\lambda x.\subSimul(u)$~;
  \item si $t = u\;v$, alors
    $\subSimul(t)\defeq \subSimul(u)\;\subSimul(v)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

Supposons maintenant qu'on trouve une bonne définition de l'interprétation
$\semT{\varTypA}$ d'un type $\varTypA$. Si on suppose que
$\subSimul(x_i) \in \semT{\varTypA_i}$ pour tout $i$, on veut montrer par
induction que
\[(x_i : \varTypA_i)_i\tyR t : \varTypB \implies \subSimul(t) \in
\semT{\varTypB}\]
Le cas des variables est traité automatiquement par notre hypothèse. Pour les
autres cas, on cherche une façon correcte de définir l'interprétation des types.

La définition de $\semT{\varTypA}$ se fait, naturellement, par induction.
Là encore, on se réfère à une interprétation naïve du sens de chaque type pour
définir inductivement $\semT{\tok}$. Par exemple, l'interprétation
$\semT{\varTypA \to \varTypB}$ se définit par
\[\semT{\varTypA\to\varTypB}\defeq
\compr{t \in \lamSet}{\forall u \in \semT{\varTypA},t\;u\in\semT{\varTypB}}\]
Un type fonctionnel étant interprété par une fonction qui associe les éléments
d'une interprétation à une autre.

De cette façon, il devient évident que le cas inductif de l'application est
vérifié, puisque $\subSimul(t)\in\semT{\varTypA\to\varTypB}$ et
$\subSimul(u)\in\semT{\varTypA}$ impliquent que
$\subSimul(t)\;\subSimul(u)\in\semT{\varTypB}$.
Cependant, le cas inductif de l'abstraction n'en découle pas.

Dans ce cas inductif, on suppose que $\varCG, x : \varTypA\tyR t : \varTypB$,
donc par hypothèse d'induction (en arrangeant correctement les variables
libres) que $\subSimul(t[u/x]) \in \semT{\varTypB}$ pour tout
$u\in\semT{\varTypA}$. Le résultat qu'on souhaite, lui, est que
$\subSimul(\lambda x.t)u \in \semT{\varTypB}$ pour en déduire que
$\subSimul(\lambda x.t)\in\semT{\varTypA\to\varTypB}$. On remarque que la
relation entre les deux est une antiréduction~: on suppose que $t[u/x]$ vérifie
une hypothèse pour en déduire que $(\lambda x.t)u$ la vérifie.

En fait, on n'a pas besoin de toute la réduction $\STLCred$ pour nos besoins.
On se limite plutôt à une réduction de tête dans un cas encore plus faible.

\subsection{Réduction faible de tête}

La réduction faible de tête est une sous-relation de $\Hred$ dans laquelle
on ne s'autorise à réduire que dans des sous-termes (de tête) d'un contexte
d'élimination. Par exemple, on n'autorise pas $\lambda x.t\WHred \lambda x.u$.

La notion de contexte d'élimination peut se définir formellement, et correspond
à l'idée d'un terme à trou $E[\;]$ construit uniquement en appliquant des
règles d'élimination sur le trou.

\begin{definition}[Contexte d'élimination]
  On définit l'ensemble $\Elim$ des contextes d'élimination par la BNF
  suivante~:
  \[E \inddefeq [\;]\mid E\;t\mid \projP{1}{}E\mid\projP{2}{}E\mid
  \deltaSTLC E x t x u \mid \dBSTLC{E}\]

  On notera $E[t] \in \STLCSet$ le terme obtenu en remplaçant $[\;]$ par
  $t$ dans $E$. La réduction $\STLCred$ s'étend naturellement en une réduction
  entre les contextes, qu'on note aussi $\STLCred$. De même, on définit
  l'ensemble $\ElimSN$ des contextes d'évaluation qui sont fortement
  normalisants pour la réduction de contextes.
\end{definition}

\begin{definition}[Réduction faible de tête]
  On définit la relation $\WHred$ par les mêmes paires de réduction que
  $\STLCred$, mais en autorisant à la place de la compatibilité, le fait que
  pour tout contexte $E$, si $t \WHred u$ alors $E[t]\WHred E[u]$.
\end{definition}

\begin{exercise}
  Montrer que si $t \in \SN$ et $t \rtClot{\STLCred} u$, alors $u \in \SN$.
\end{exercise}

On donne un énoncé de standardisation faible pour $\STLCred$, permettant d'en
déduire un lemme essentiel dans les futures constructions. On explicite les
cas pour chaque constructeur pour illustrer ce qui correspond à des réductions
de tête et à des réductions internes.

\begin{theorem}[Standardisation faible]
  On a les faits suivants~:
  \begin{itemize}
  \item pour tout contexte $E[\;]\in\Elim$ et termes $t,u,v \in \STLCSet$, si
    $E[(\lambda x.t)u] \STLCred v$ alors
    \begin{itemize}
    \item soit $v = E[t[u/x]]$,
    \item soit $u = E'[(\lambda x.t)u]$ où $E[\;]\STLCred E'[\;]$,
    \item soit $v = E[(\lambda x.t')u]$ où $t \STLCred t'$,
    \item soit $v = E[(\lambda x.t)u']$ où $u\STLCred u'$.
    \end{itemize}
  \item pour tout contexte $E[\;]\in\Elim$ et pour tous termes
    $t_1,t_2,u \in \STLCSet$, si on a la réduction
    $E[\projP{i}{}\langle t_1,t_2\rangle] \STLCred u$ alors
    \begin{itemize}
    \item soit $u = E[t_i]$,
    \item soit
      $u = E'[\projP{i}{}\langle t_1,t_2\rangle]$ où $E[\;]\STLCred E'[\;]$,
    \item soit $u = E[\projP{i}{}\langle t_1,t'\rangle]$ où $t_2 \STLCred t'$,
    \item soit $u = E[\projP{i}{}\langle t',t_2\rangle]$ où $t_1 \STLCred t'$.
    \end{itemize}
  \item pour tout contexte $E[\;]\in\Elim$ et termes $t,t_1,t_2,u \in \STLCSet$,
    si on a la réduction $E[\deltaSTLC{\coprojP{i}t}x{t_1}x{t_2}] \STLCred u$
    alors
    \begin{itemize}
    \item soit $u = E[t_i[t/x]]$,
    \item soit $u = E'[\deltaSTLC{\coprojP{i}t}x{t_1}x{t_2}]$ où
      $E[\;]\STLCred E'[\;]$,
    \item soit $u = E[\deltaSTLC{\coprojP{i}t'}x{t_1}x{t_2}]$ où
      $t \STLCred t'$,
    \item soit $u = E[\deltaSTLC{\coprojP{i}t}x{t'}x{t_2}]$ où
      $t_1 \STLCred t'$,
    \item soit $u = E[\deltaSTLC{\coprojP{i}t}x{t'}x{t_2}]$ où
      $t_1 \STLCred t'$,
    \item soit $E = E'[[\;]\;v]$ et
      $u = E'[\deltaSTLC{\coprojP{i}t}x{t_1\;v}x{t_2\;v}]$,
    \item soit $E = E'[\projP{j}{}[\;]]$ et
      $u = E'[\deltaSTLC{\coprojP{i}t}x{\projP{j}{}t_1}x{\projP{j}{}t_2}]$,
    \item soit $E = E'[\deltaSTLC{[\;]}{x}{u_1}{x}{u_2}]$ et
      \begin{multline*}
        u = E'[\delta\;{\coprojP{i}t}\;
          \{x \mapsto {\deltaSTLC{t_1}x{u_1}x{u_2}}\mid\\
          x\mapsto \deltaSTLC{t_2}x{u_1}x{u_2}\}]
      \end{multline*}
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
  Les trois cas se prouvent de façon analogue. A chaque fois, les cas
  correspondent aux parties du terme initial d'où peuvent venir les redexes.
  Dans le dernier cas, les redexes peuvent se trouver à l'interface du contexte
  $E$ et du $\delta$ à cause des cas de coupures commutatives.
\end{proof}

\begin{corollary}[Extension de tête faible]\label{cor.wh.expand}
  Soient $E[\;]\in\Elim$, $t,u,v,w \in \STLCSet$, alors~:
  \begin{itemize}
  \item si $E[t[u/x]] \in \SN$ et $u\in\SN$, alors $E[(\lambda x.t)u]\in\SN$.
  \item si $E[t]\in\SN$ et $u\in\SN$, alors
    $E[\projP{1}{}\langle t,u\rangle]\in\SN$.
  \item si $E[u]\in\SN$ et $t\in\SN$, alors
    $E[\projP{2}{}\langle t,u\rangle]\in\SN$.
  \item si $E[u[t/x]]\in \SN$ et $v \in \SN$, alors
    $E[\deltaSTLC{\coprojP{1}t}x u x v]\in\SN$.
  \item si $E[v[t/x]]\in \SN$ et $u \in \SN$, alors
    $E[\deltaSTLC{\coprojP{2}t}x u x v]\in\SN$.
  \end{itemize}
\end{corollary}

\begin{proof}
  On prouve seulement le premier cas, qui est représentatif des autres cas.
  On raisonne par induction sur $E[t[u/x]]\in \SN$ et $u\in\SN$. On considère
  alors $v$ tel que $E[(\lambda x.t)u]\STLCred v$, et on veut montrer que
  $v \in \SN$. D'après le théorème précédent, on a les cas suivants~:
  \begin{itemize}
  \item si $v = E[t[u/x]]$, alors on a le résultat par hypothèse~;
  \item si $v = E'[(\lambda x.t)u]$ avec $E[\;]\STLCred E'[\;]$, alors
    par hypothèse d'induction sur $E[t[u/x]]\in\SN$, puisque
    $E'[t[u/x]] \in \SN$ (car c'est un réduit de $E[t[u/x]]$) et $u\in \SN$, on
    en déduit que $E'[(\lambda x.t)u]\in\SN$~;
  \item si $v = E[(\lambda x.t')u]$ avec $t \STLCred t'$, alors
    par hypothèse d'induction sur $E[t[u/x]]\in\SN$, puisque
    $E[t'[u/x]]\in\SN$ et $u \in \SN$, $E[(\lambda x.t')u] \in \SN$~;
  \item si $v = E[(\lambda x.t)u']$ avec $u \STLCred u'$, alors
    par hypothèse d'induction sur $u \in \SN$, puisque
    $E[t[u'/x]] \in \SN$ et $u'\in \SN$, $E[(\lambda x.t)u'] \in \SN$.
  \end{itemize}
  Dans tous les cas, on sait que $E[(\lambda x.t)u]\in \SN$.
\end{proof}

\noindent
Ce corollaire est essentiel pour la construction de $\semT{\varTypA}$.

\subsection{Construire l'interprétation des types}

Jusqu'ici, l'objectif de notre interprétation $\semT{\varTypA}$ est~:
\begin{itemize}
\item de définir inductivement $\semT{\varTypA}$ sur $\varTypA$ de telle
  sorte que la règle d'élimination de $\varTypA$ soit vérifiée par définition
  de l'interprétation~;
\item de vérifier que $\semT{\varTypA}$ est stable par extension de tête faible,
  pour pouvoir déduire que la règle d'introduction de $\varTypA$ est vérifiée
  aussi.
\end{itemize}
La définition de $\semT{\varTypA\to\varTypB}$ ne pose pas de problème pour la
première étape, mais la définition de $\semT{\varTypA + \varTypB}$ en pose un.

En effet, en considérant le typage du constructeur $\delta$, on est tenté de
donner la définition suivante~:
\begin{multline*}
  \semT{\varTypA + \varTypB} \defeq \{t \in \STLCSet\mid
  \forall \varTypC \in \tySTLC, \forall u,v \in \STLCSet,
  \\(\forall w \in \semT{\varTypA}, u[w/x]\in \semT{\varTypC}) \implies\\
  (\forall w \in \semT{\varTypB},v[w/x]\in\semT{\varTypC}) \implies
  \\\deltaSTLC t x u x v \in \semT{\varTypC}\}
\end{multline*}
mais la définition de $\semT{\varTypA+\varTypB}$ fait alors intervenir la
définition de $\semT{\varTypC}$ pour $\varTypC$ quelconque. On choisit alors de
construire un ensemble $\mathscr A$ de parties $A\subseteq \STLCSet$ dont on
sait qu'elles contiendront au moins les interprétations de types, et dont les
propriétés suffisent à assurer notre construction.

Cette technique, due à Girard pour adapter la preuve de Tait au système F,
permet de contourner le problème d'imprédicativité où l'on souhaite définir
une interprétation appelant toutes les interprétations de types.

On définit alors notre ensemble de candidats par la notion d'ensemble saturé.

\begin{definition}[Ensemble saturé]
  Une partie $\varSATA\subseteq\STLCSet$ est dite saturée si~:
  \begin{itemize}
  \item $\varSATA\subseteq \SN$
  \item pour toute variable $x$ et tout contexte $E[\;]\in\ElimSN$, 
    $E[x]\in \varSATA$
  \item si $E[t[u/x]] \in \varSATA$ et $u \in \SN$, alors
    $E[(\lambda x.t)u] \in \varSATA$
  \item si $E[t] \in \varSATA$ et $u \in \SN$, alors
    $E[\projP{1}{}\langle t,u\rangle]\in \varSATA$
  \item si $E[u] \in \varSATA$ et $t \in \SN$, alors
    $E[\projP{2}{}\langle t,u\rangle]\in \varSATA$
  \item si $E[u[t/x]] \in \varSATA$ et $v \in \SN$, alors
    $E[\deltaSTLC{\coprojP{1}t} x u x v] \in \varSATA$
  \item si $E[v[t/x]] \in \varSATA$ et $u \in \SN$, alors
    $E[\deltaSTLC{\coprojP{2}t} x u x v] \in \varSATA$
  \end{itemize}
  On note par $\satSN$ l'ensemble des parties saturées.
\end{definition}

\begin{proposition}
  L'ensemble $\satSN$ est un treillis complet pour l'inclusion, dont le
  majorant est $\top_{\satSN}\defeq \SN$ et le minorant est
  \[\bot_{\satSN} \defeq
  \compr{t\in\STLCSet}{t\in\SN \land (\exists E[\;]\in\ElimSN, x \in \lamVar,
    t\rtClot{\WHred} E[x])}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
  Par définition, tout ensemble saturé est inclus dans $\SN$. Par l'extension
  de tête faible, on sait que $\SN$ vérifie les différentes conditions de
  saturation, et il est clair que $E[x] \in \SN$ si $E[\;]\in \ElimSN$.

  Si $\varFam$ est un ensemble de parties saturées, alors l'intersection
  $\varSATA \defeq \bigcap \varFam$ est inclus dans $\SN$, contient chaque
  $E[x]$ car chaque $\varSATB \in \varFam$ contient ces éléments. Enfin, comme
  chaque $\varSATB \in \varFam$ est clos par l'extension de tête faible telle
  que décrite dans la condition de saturation, on en déduit que $\varSATA$ est
  aussi clos pour cette extension. On peut montrer de même que $\bigcup \varFam$
  est saturé.

  Montrons que $\bot_{\satSN}$ est saturé~:
  \begin{itemize}
  \item si $t \in \bot_{\satSN}$, alors $t \in \SN$, par définition~;
  \item pour tout $E[x]$, $E[x]\rtClot{\WHred} E[x]$, donc
    $E[x]\in\bot_{\satSN}$~;
  \item si $E[t[u/x]] \in \bot_{\satSN}$ et $u \in \SN$, alors
    $E[(\lambda x.t)u] \in \SN$ par extension de tête faible, et
    $E[(\lambda x.t)u] \WHred E[t[u/x]]$ qui se réduit lui-même en un
    $F[x]$, d'où le résultat~;
  \item les autres cas d'extension de tête faible se traite de façon
    parfaitement analogue.
  \end{itemize}
  Donc $(\satSN,\top_{\satSN},\bot_{\satSN},\bigcap,\bigcup)$ est un treillis
  complet.
\end{proof}

\begin{remark}
  On pourrait s'attendre à avoir $\bot_{\satSN} = \vide$, mais une telle
  interprétation pose deux problèmes~:
  \begin{itemize}
  \item en considérant l'opération $\to$ définie par
    \[\varSATA \satTO \varSATB \defeq
    \compr{t \in \STLCSet}{\forall u \in \varSATA, t\;u \in \varSATB}\]
    on a $\bot_{\satSN} \to \varSATA = \STLCSet$, qui contient des termes non
    typables et non normalisant.
  \item une fois montré que $t[u_i/x_i] \in \semT{\varTypA}$, savoir que les
    variables appartiennent à tout ensemble saturé permet de remplacer
    $x_i$ par $x_i$ lui-même, donnant $t \in \semT{\varTypA}$.
  \end{itemize}
\end{remark}

Une fois la construction effectuée, il nous reste à définir les opérations
sur les ensembles saturés permettant de construire $\semT{\varTypA}$
inductivement sur $\varTypA$.

\begin{definition}[Opérations sur les ensembles saturés]
  On définit les opérations suivantes~:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{rcl}
      $\varSATA \satTO \varSATB$ &$\defeq$&
      $\compr{t \in \STLCSet}{\forall u \in \varSATA, t\;u \in \varSATB}$\\\\
      $\varSATA \satAND \varSATB$ &$\defeq$&
      $\compr{t \in \STLCSet}{(\projP{1}{} t \in \varSATA)\land
        (\projP{2}{} u\in \varSATB)}$ \\\\
      $\varSATA_1 \satOR \varSATA_2$ &$\defeq$&
      $\{ t \in \STLCSet \mid \forall \varSATB \in \satSN,
      \forall u,v \in \STLCSet,$\\
      \multicolumn{3}{r}{
        $(\forall w \in \varSATA_1,u[w/x] \in \varSATB) \land
        (\forall w \in \varSATA_2,v[w/x] \in \varSATB) \implies$
      }\\
      \multicolumn{3}{r}{$\deltaSTLC t x u x v \in \varSATB \}$}
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{definition}

\begin{lemma}
  Pour tous $\varSATA,\varSATB \in \satSN$,
  $\varSATA\satTO \varSATB \in \satSN$,
  $\varSATA\satAND \varSATB \in \satSN$ et $\varSATA\satOR \varSATB \in \satSN$.
\end{lemma}

\begin{exercise}
  Prouver le lemme précédent.
\end{exercise}

On peut finalement définir $\semT{\varTypA}$ de sorte à ce que la preuve se
déroule sans problème.

\begin{definition}[Interprétation des types]
  On définit inductivement sur $\varTypA\in\tySTLC$ l'ensemble
  $\semT{\varTypA} \in \satSN$~:
  \begin{itemize}
  \item pour $\varTypBa$ un type de base,
    $\semT{\varTypBa} \defeq \top_{\satSN}$~;
  \item $\semT{\unitT} \defeq \top_{\satSN}$~;
  \item $\semT{\emptyT} \defeq \bot_{\satSN}$~;
  \item pour $\varTypA = \varTypA_0 \to \varTypA_1$,
    $\semT{\varTypA}\defeq \semT{\varTypA_0}\satTO\semT{\varTypA_1}$~;
  \item pour $\varTypA = \varTypA_0 \times \varTypA_1$,
    $\semT{\varTypA}\defeq \semT{\varTypA_0}\satAND\semT{\varTypA_1}$~;
  \item pour $\varTypA = \varTypA_0 + \varTypA_1$,
    $\semT{\varTypA}\defeq \semT{\varTypA_0}\satOR\semT{\varTypA_1}$~;
  \end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Preuve de la normalisation forte}

Une fois toutes ces définitions données, il nous reste à prouver le lemme
central~: le lemme d'adéquation.

\begin{definition}
  Soit $\makeFunNamePartial{\subSimul}{\lamVar}{\STLCSet}$. On dit que
  $\subSimul$ est adéquat pour un contexte de typage $\varCG$, ce que l'on
  note $\subSimul\satisf\varCG$, si toute variable de $\varCG$ est dans le
  domaine de $\subSimul$ et si
  \[\forall (x : \varTypA) \in \varCG, \subSimul(x) \in \semT{\varTypA}\]
\end{definition}

\begin{lemma}[Adéquation]
  Soient $\makeFunNamePartial{\subSimul}{\lamVar}{\STLCSet}$ une substitution,
  un contexte de typage
  $\varCG \in \List(\lamVar\times\tySTLC$, un terme $t \in \STLCSet$ et un
  type $\varTypA \in \tySTLC$ tels que $\subSimul \satisf\varCG$. On a
  l'implication
  \[\varCG\tyR t : \varTypA \implies\subSimul(t) \in \semT{\varTypA}\]
\end{lemma}

\begin{proof}
  On prouve le résultat par induction sur $\varCG\tyR t : \varTypA$~:
  \begin{itemize}
  \item $\RVar~:$ par hypothèse sur $\subSimul\satisf\varCG$.
  \item $\RUn$~: puisque $\langle\rangle$ est une forme normale, c'est en
    particulier un terme fortement normalisant, d'où
    $\langle\rangle \in \SN$.
  \item $\REm$~: par hypothèse d'induction,
    $\subSimul(t) \in \bot_{\satSN}$, donc pour tout type $\varTypA$,
    $\subSimul(t) \in \semT{\varTypA}$, ce qui est aussi le cas de
    $\subSimul(\dBSTLC{t})$.
  \item $\RAbs~:$ par hypothèse d'induction,
    pour tout $u \in \semT{\varTypA}$, en notant $\subSimul[x\mapsto u]$
    l'environnement $\subSimul$ enrichi par l'association $x\mapsto u$,
    on a $\subSimul[x\mapsto u](t) \in \semT{\varTypB}$. Soit
    $u \in \semT{\varTypA}$, montrons que
    $\subSimul(\lambda x.t)\;u \in \semT{\varTypB}$.
    Comme $u \in \SN$ (car $\semT{\varTypA}\subseteq \SN$), on sait par
    saturation que $(\lambda x.\subSimul(t))u \in \semT{\varTypB}$,
    d'où le résultat.
  \item $\RApp~:$ automatique par définition de
    $\semT{\varTypA\to\varTypB}$
  \item $\RPair~:$ on sait que
    $\projP{1}{}\langle \subSimul(t),\subSimul(u)\rangle \WHred \subSimul(t)$
    et
    $\projP{2}{}\langle \subSimul(t),\subSimul(u)\rangle\WHred \subSimul(u)$,
    ce qui permet par saturation et hypothèses d'induction de déduire que
    $\langle \subSimul(t),\subSimul(u)\rangle \in
    \semT{\varTypA} \satAND \semT{\varTypB}$.
  \item $\RProji$~: automatique par définition de
    $\semT{\varTypA\times\varTypB}$.
  \item $\RInji$~: on fixe $\varSATA$ saturé et $u_1,u_2 \in \STLCSet$
    tels que pour tout $w \in \semT{\varTypA_1}, u_1[w/x]\in \varSATA$ et
    pour tout $w\in\semT{\varTypA_2}, u_2[w/x]\in \varSATA$. Alors,
    \[\deltaSTLC{\coprojP{i}\subSimul(t)} x
                {u_1} x {u_2} \WHred u_i[\subSimul(t)/x]\]
    et $\subSimul(t) \in \semT{\varTypA_i}$ par hypothèse d'induction,
    donc $\coprojP{i}\subSimul(t) \in \semT{\varTypA_1+\varTypA_2}$ par
    saturation.
  \item $\RMatch$~: automatique par définition de $\semT{\varTypA+\varTypB}$.
    \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{theorem}[Forte normalisation]
  Pour tout terme $t$, s'il existe un contexte $\varCG$ et un type $\varTypA$
  tels que $\varCG\tyR t : \varTypA$, alors $t \in \SN$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Par le lemme précédent, on sait que pour tout $\subSimul\satisf\varCG$,
  $\subSimul(t) \in \semT{\varTypA}$, et comme $\semT{\varTypA}\in\satSN$, on
  sait que $\subSimul(t) \in \SN$. De plus, en choisissant
  $\subSimul : x \mapsto x$, comme $x$ est dans tout ensemble saturé, on a
  $\subSimul\satisf \varCG$ et $\subSimul(t) = t$, d'où $t\in \SN$.
\end{proof}

\begin{corollary}
  Le système de démonstration $\ProofNJ$ est fortement normalisant et confluent
  pour son fragment propositionnel.
\end{corollary}

\subsection{Cas de la logique du premier ordre}

Pour la logique du premier ordre, il suffit de répéter les mêmes constructions.
Les contexte d'élimination ont désormais aussi les cas
\[E[\;]\inddefeq \cdots\mid E[\;]\;\btermt\mid \letin\bvarx x {E[\;]} t\mid
\transp\;(\bvarx,\varFF\leftarrow E[\;])\;t\]

Les réductions $\WHred$ ont alors plus de cas, mais ceux-ci sont similaires,
et permettent avant tout de prouver les faits suivants~:
\begin{itemize}
\item si $E[t[\btermt/\bvarx]] \in \SN$, alors
  $E[(\blam x. t)\;\btermt]\in\SN$~;
\item si $E[t[u/x][\btermt/\bvarx]]\in \SN$ et $u \in \SN$, alors
  $E[\letin\bvarx x{\langle \btermt, u\rangle} t] \in \SN$~;
\item si $E[t] \in \SN$, alors
  $E[\transp\;(\bvarx, \varFF \leftarrow \refl\;\btermt)\;t]\in \SN$.
\end{itemize}

De même, la définition d'un ensemble saturé $\varSATA$ demande d'ajouter les cas
d'extension faible de tête suivants~:
\begin{itemize}
\item si $E[t[\btermt/\bvarx]] \in \varSATA$, alors
  $E[(\blam x. t)\;\btermt]\in\varSATA$~;
\item si $E[t[u/x][\btermt/\bvarx]]\in \varSATA$ et $u \in \SN$, alors
  $E[\letin\bvarx x{\langle \btermt, u\rangle} t] \in \varSATA$~;
\item si $E[t] \in \varSATA$, alors
  $E[\transp\;(\bvarx, \varphi \leftarrow \refl\;\btermt)\;t]\in \varSATA$.
\end{itemize}

Pour un ensemble saturé $\varSATA$, on définit $\varSATA[\btermt/\bvarx]$ comme
l'ensemble des termes $t[\btermt/\bvarx]$ pour $t \in \varSATA$.

On définit aussi les opérations
\begin{center}
  \begin{tabular}{rcl}
    $\forall \varSATA$ &$\defeq$&
    $\compr{t \in \STLCSet}{\forall \btermt \in \Term,t\;\btermt \in \varSATA}$
    \\
    \\
    $\exists \bvarx, \varSATA$ &$\defeq$&
    $\{t \in \STLCSet\mid \forall \varSATB \in \satSN,
    \forall u \in \STLCSet, (\forall v \in \varSATA, u[v/x] \in \varSATB)
    \implies$\\
    \multicolumn{3}{r}{$\letin \bvarx x t u \in \varSATB\}$}
    \\
    \\
    $\varSATA_=$ & $\defeq$ &
    $\{ t \in \STLCSet\mid \forall \varSATB \in \satSN,
    \forall \btermt \in \Term,
    \forall \varFF \in \Formula, \forall u \in \varSATB[\btermt/\bvarx],$\\
    \multicolumn{3}{r}{
      $\transp\;(\bvarx,\varFF \leftarrow t)\;u \in \varSATB[\btermu/\bvarx]\}$}
  \end{tabular}
\end{center}

Finalement, le lemme d'adéquation se déroule de la même façon, et permet ainsi
de déduire

\begin{theorem}[Forte normalisation de la logique du premier ordre]
  Le système des termes typés de $\FOLSet$ muni de la réduction $\FOLred$
  induite sur les termes typés, est fortement normalisante.
\end{theorem}

\begin{exercise}
  Reprendre la construction de la preuve de forte normalisation pour le
  $\lambda$-calcul simplement typé et implémenter les modifications discutées
  plus haut pour prouver la forte normalisation de la logique du premier ordre.
\end{exercise}

On en déduit ainsi le \cref{thm.NJ.prop}.
Ces preuves de normalisation permettent aussi de déduire que l'égalité
$\Beq$, pour les termes typés, est décidable.

\subsection{Unification et algorithme d'inférence de type}

On va maintenant chercher un algorithme permettant, pour un terme donné, de
tester s'il est typable. On se contentera de travailler dans le $\lambda$-calcul
simplement typé, mais il convient de remarquer que le choix de la syntaxe des
termes de la logique du premier ordre, en particulier du terme
$\transp$, permet de garder la trace des termes du premier ordre impliqués dans
une preuve donnée. Cette trace est ce qui permet à l'algorithme de typage de
fonctionner correctement~: il ne serait pas possible de deviner de façon
calculable quel terme vérifie un énoncé.

Dans la \cref{subsec.unification}, on a présenté un algorithme permettant,
étant donné un ensemble d'équations syntaxique, de trouver une substitution la
plus générale possible qui satisfait ces équations. Cet algorithme peut
s'utiliser ici pour construire des équations associées à chaque sous-terme d'un
terme donné.

\begin{definition}[Système d'équation de types pour un terme]
  Soit $t$ un $\lambda$-terme (de $\STLCSet$, de $\FOLSet$ ou même de
  $\lamSet$). On fixe une variable $X_u$ pour chaque sous-terme $u$ de $t$ et
  une variable $X_x$ pour chaque variable libre $x \in \VL(t)$.
  On définit inductivement sur $t$ le système d'équations $\varEq_t$ suivant~:
  \begin{itemize}
  \item si $t = x$ est une variable, alors $\varEq_t \defeq \{X_t \simeq X_x\}$
  \item si $t = \lambda x.u$, alors
    $\varEq_t \defeq \varEq_u \cup \{X_t \simeq X_x \to X_u\}$
  \item si $t = u_1\;u_2$ alors
    $\varEq_t \defeq \varEq_{u_1}\cup \varEq_{u_2}\cup
    \{X_{u_1} \simeq X_{u_2}\to X_t\}$
  \item si $t = \langle\rangle$ alors $\varEq_t \defeq \{X_t \simeq \unitT\}$
  \item si $t = \langle u_1,u_2\rangle$ alors
    $\varEq_t \defeq \varEq_{u_1}\cup\varEq_{u_2}\cup
    \{X_t \simeq X_{u_1}\times X_{u_2}\}$
  \item si $t = \projP{i}{} u_i$ alors
    $\varEq_t \defeq \varEq_{u_i} \cup \{ X_{u_i} \simeq X_t\times Y\}$
    où $Y$ est une nouvelle variable (qu'on place à gauche ou à droite de
    $X_{u_i}$ suivant la valeur de $i$)
  \item si $t = \coprojP{i} u_i$ alors
    $\varEq_t \defeq \varEq_{u_i}\cup \{X_t \simeq X_{u_i}+ Y\}$
  \item si $t = \deltaSTLC{u}{x_1}{v_1}{x_1}{v_2}$ alors
    \[\varEq_t \defeq \varEq_u\cup\varEq_{v_1}\cup\varEq_{v_2}\cup
    \{X_t \simeq X_{v_1},X_t\simeq X_{v_2},X_u\simeq X_{x_1}+X_{x_2}\}\]
  \item si $t = \dBSTLC{u}$ alors
    $\varEq_t \defeq \varEq_u \cup \{X_u \simeq \emptyT\}$
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}
  Un terme $t$ est typable si et seulement si $\varEq_t$ admet une solution
  d'unification. Si $\subSimul$ est une solution à ce problème d'unification,
  alors en notant $\VL(t) = \{x_1,\ldots,x_k\}$ on a la relation de typage
  \[x_1 : \subSimul(X_{x_1}),\ldots, x_k : \subSimul(X_{x_k})\tyR
  t : \subSimul(X_t)\]
\end{theorem}

\section{Système T et arithmétique}\label{sec.systemT}

Finalement, on s'intéresse à une variante du $\lambda$-calcul simplement typé.
Dans cette variante, plutôt que des types de base quelconques, on se donne un
type $\intT$ représentant les entiers, ainsi que les constructeurs usuels de
$\bN$ (la constante $0$ et la fonction successeur) et un principe de
récursion, $\rec$, qui agit de façon analogue à une récursion primitive.

Ce formalisme est bien plus expressif que celui des fonctions RP, car la
récursion primitive peut s'appliquer à des fonctions, permettant par exemple de
définir la fonction d'Ackermann.

\subsection{Première définitions}

On donne le système de types, l'ensemble de termes, la réduction et la relation
de typage.

\begin{definition}[Types de système T]
  L'ensemble $\tyST$ des types de système T est défini par la BNF suivante~:
  \[\varTypA,\varTypB \inddefeq
  \intT\mid\unitT\mid\emptyT\mid \varTypA\to \varTypB\mid \varTypA\times \varTypB\mid
  \varTypA+\varTypB\]
\end{definition}

\begin{definition}[Termes de système T]
  L'ensemble $\STSet$ des termes de système T est défini par la BNF suivante~:
  \begin{align*}
    t,u \inddefeq& x\mid \lambda x.t\mid t\;u\mid\\
    &\mid \langle \rangle\mid \langle t,u\rangle \mid
    \projP{1}{}t\mid\projP{2}{}\;t\\
    &\mid \coprojP{1}t\mid\coprojP{2}t\mid\deltaSTLC t x u x v\mid
    \dBSTLC{t}\\
    & \mid 0 \mid \Ss t \mid \rec t\;u\;v
  \end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}[Réduction]
  La réduction $\STred$ est définie comme la plus petite relation compatible
  contenant les paires
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cc}
      \multicolumn{2}{c}{$(\lambda x.t)u\STred t[u/x]$}
      \\
      \\
      $\projP{i}{}\langle t_1,t_2\rangle \STred t_i$
      &
      $\deltaSTLC{\coprojP{i}t}x{u_1}x{u_2}\STred u_i[t/x]$
      \\
      \\
      $\rec t\;u\;0\STred t$
      &
      $\rec t\;u\;(\Ss v)\STred u\;v\;(\rec t\;u\;v)$
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{definition}

\begin{definition}[Typage de système T]
  Le système de types est donné par les règles suivantes~:
  \begin{center}
    \resizebox{\textwidth}{!}{
      \begin{tabular}{cc}
        \multicolumn{2}{c}{
          \bottomAlignProof
          \AxiomC{$(x : \varTypA) \in \varCG$}
          \RightLabel{$\RVar$}
          \UnaryInfC{$\varCG\tyR x : \varTypA$}
          \DisplayProof
        }
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{}
        \RightLabel{$\RUn$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \langle\rangle : \unitT$}
        \DisplayProof
        &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \emptyT$}
        \RightLabel{$\REm$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \dBSTLC{t} : \varTypA$}
        \DisplayProof
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG, x : \varTypA \tyR t : \varTypB$}
        \RightLabel{$\RAbs$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \lambda x.t : \varTypA \to \varTypB$}
        \DisplayProof
        &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA \to \varTypB$}
        \AxiomC{$\varCG\tyR u : \varTypA$}
        \RightLabel{$\RApp$}
        \BinaryInfC{$\varCG\tyR t\;u : \varTypB$}
        \DisplayProof
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA$}
        \AxiomC{$\varCG\tyR u : \varTypB$}
        \RightLabel{$\RPair$}
        \BinaryInfC{$\varCG\tyR \langle t,u\rangle : \varTypA\times \varTypB$}
        \DisplayProof
        &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA_1\times \varTypA_2$}
        \RightLabel{$\RProji$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \projP{i}{} t : \varTypA_i$}
        \DisplayProof
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA_i$}
        \RightLabel{$\RInji$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \coprojP{i}t : \varTypA_1 + \varTypA_2$}
        \DisplayProof
        &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA_1 + \varTypA_2$}
        \AxiomC{$\varCG, x : \varTypA_1\tyR u : \varTypB$}
        \AxiomC{$\varCG, x : \varTypA_2\tyR v : \varTypB$}
        \RightLabel{$\RCopair$}
        \TrinaryInfC{$\varCG\tyR \deltaSTLC t x u x v : \varTypB$}
        \DisplayProof
        \\
        \\
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{}
        \RightLabel{$\RZero$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR 0 : \intT$}
        \DisplayProof
        &
        \bottomAlignProof
        \AxiomC{$\varCG\tyR t : \intT$}
        \RightLabel{$\RSucc$}
        \UnaryInfC{$\varCG\tyR \Ss t : \intT$}
        \DisplayProof
        \\
        \\
        \multicolumn{2}{c}{
          \bottomAlignProof
          \AxiomC{$\varCG\tyR t : \varTypA$}
          \AxiomC{$\varCG\tyR u : \intT \to \varTypA \to \varTypA$}
          \AxiomC{$\varCG\tyR v : \intT$}
          \RightLabel{$\Rrec$}
          \TrinaryInfC{$\varCG\tyR \rec t\;u\;v : \varTypA$}
          \DisplayProof
        }
      \end{tabular}
    }
  \end{center}
\end{definition}

\begin{remark}
  La réduction $\STred$ est plus simple que celle du $\lambda$-calcul simplement
  typé. Du point de vue logique, les seules coupures considérées sont les
  coupures logiques, sans réduction des coupures commutatives ou des
  $\bot$-coupures. Ce choix se justifie par la nature calculatoire de système
  T~: l'objectif de ce langage est avant tout de construire des fonctions, non
  d'avoir un système de preuves.

  Les coupures non logiques sont utiles dans $\ProofNJ$ pour donner la propriété
  de la sous-formule, mais cette propriété n'est pas essentielle dans le cas
  d'un langage de programmation.
\end{remark}

\begin{exercise}
  Montrer que $\STred$ est confluente.
\end{exercise}

\subsection{Forte normalisation}

Ce système de type est fortement normalisant, comme on peut s'y attendre par
la forme du système considéré.

La preuve de forte normalisation du $\lambda$-calcul simplement typé s'adapte
tout à fait à ce cadre. On suppose acquis le fait d'adapter la réduction
$\WHred$ ainsi que la définition de saturation pour y ajouter le cas des
réductions spécifiques aux entiers. Toutes les propriétés de cette version
adaptée sont vérifiées~: $\SN$ est toujours le majorant de $\satSN$, qui est
toujours un treillis complet, et $\bot_{\satSN}$ est toujours défini de la même
façon.

On souhaite donc construire l'interprétation $\semT{\intT}$, les autres
interprétations de type étant déjà construites. Si on se fie à la définition par
la règle d'élimination, on définit donc
\begin{multline*}
  \semT{\intT} \defeq \{t \in \STSet \mid \forall \varSATA \in \satSN,
  \forall u \in \varSATA, \forall v \in \STSet,\\
  (\forall w \in \semT{\intT}, \forall a \in \varSATA, v\;w\;a \in \varSATA)
  \implies \rec u\;v\;t \in \varSATA\}
\end{multline*}
Cette définition est impossible~: $\semT{\intT}$ intervient dans la définition
de $\semT{\intT}$~!

Heureusement, puisque $\satSN$ est un treillis complet, on peut malgré tout
construire une telle interprétation, en considérant un point fixe.

\begin{proposition}
  Soit la fonction $\makeFunName{f}{\satSN}{\satSN}$ définie par
  \begin{multline*}
    f(\varSATA) \defeq \{t \in \STSet \mid \forall \varSATB \in \satSN,
    \forall u \in\varSATB, \forall v \in \STSet,\\
    (\forall w \in \varSATA, \forall a \in \varSATB, v\;w\;a \in
    \varSATB)\implies
    \rec u\;v\;t \in \varSATB\}
  \end{multline*}
  la fonction $f$ est croissante.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Supposons que $\varSATA \subseteq \varSATB$ et montrons que
  $f(\varSATA)\subseteq f(\varSATB)$.
  Soient un ensemble saturé$\varSATC \in \satSN$, un terme $u \in \varSATC$
  et un terme $v$ tel que
  $\forall w \in \varSATB, \forall a \in \varSATC, v\;w\;a \in \varSATC$,
  il nous suffit de montrer que pour tout $t \in f(\varSATA)$,
  $\rec u\;v\;t \in \varSATC$.
  On utilise la définition du fait que $t \in f(\varSATA)$~: on sait que
  $u \in \varSATC$, et que
  $\forall w \in \varSATA, \forall a \in \varSATC, v\;w\;a \in \varSATC$ par
  hypothèse sur $v$ et inclusion $\varSATA \subseteq \varSATA$, donc
  $\rec u\;v\;t \in\varSATC$, donc $t \in f(\varSATB)$.
\end{proof}

En utilisant le \cref{thm.ind.KT}, on en déduit l'existence d'un plus petit
point fixe $\fix(f)$.

\begin{definition}[Interprétation des entiers]
  L'ensemble $\semT\intT$ est défini par $\fix(f)$. Il vérifie
  \begin{multline*}
    t \in \semT{\intT} \iff \forall \varSATA \in \satSN,
    \forall u \in \varSATA, \forall v \in \STSet,\\
    (\forall w \in \semT{\intT}, \forall a \in \varSATA,
    v\;w\;a \in \varSATA)\implies
    \rec u\;v\;t \in \varSATA
  \end{multline*}
\end{definition}

On a ainsi une interprétation de chaque type, donc on prouve sans problème
l'adéquation. On en déduit la forte normalisation.

\begin{theorem}[Forte normalisation de système T]
  Pour tout contexte $\varCG$, type $\varTypA$ et terme $t$, si
  $\varCG\tyR t : T$ alors $t \in \SN$.
\end{theorem}

Par ce résultat, on en déduit un théorème de représentation.

\begin{definition}[Représentation d'entiers et de fonctions]
  Pour tout $n \in \bN$, on définit $\encode n \in \STSet$ par
  \[\encode n \defeq \Ss^n 0\]
  Si $\makeFunNamePartial{f}{\bN^k}{\bN}$, on dit qu'un terme
  $t \in \STSet$ représente $f$ si
  \begin{itemize}
  \item $\tyR t : \intT^k \to \intT$
  \item pour tout $\vec n \in \bN^k$ tel que $f(\vec n)\convcal$,
    \[t\;\encode{\vec n} \rtClot{\STred} \encode{f(\vec n)}\]
  \item pour tout $\vec n \in \bN$ tel que
    $f(\vec n)\divcal$, $t\;\encode{\vec n}$ n'a pas
    de forme normale.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}
  Toute fonction représentable dans système T est une fonction totale.
\end{theorem}

\begin{exercise}
  Montrer que toute fonction RP est représentable dans système T.
\end{exercise}

Le formalisme de système T est donc un formalisme plus général que celui des
fonctions RP. Sa syntaxe étant calculable (le typage est calculable en utilisant
les résultats de la section précédente), on sait que toutes les fonctions
calculables totales ne sont pas représentables dans système T.

On peut néanmoins se demander quelle classe est décrite exactement par les
fonctions représentables dans système T. Cette classe a en effet une description
importante~: les fonctions représentables dans système T sont exactement les
fonctions prouvablement totales dans l'arithmétique du premier ordre. Pour le
prouver, on aura besoin de l'outil de la réalisabilité, qui sera développé au
prochain chapitre.
