\chapter{Ordinaux, cardinaux, cofinalité}
\label{chp.ordinaux}

\minitoc

\lettrine{D}{ans} ce chapitre, on s'intéresse aux notions les plus
incontournables de la théorie des ensembles que sont les ordinaux, les cardinaux
et la cofinalité. Ces trois notions sont bâties l'une sur la suivante~: les
cardinaux sont une famille spécifique d'ordinaux et la cofinalité désigne une
fonction retournant des cardinaux.

Moralement, les ordinaux forment une hiérarchie d'ensembles canoniques. La
classe des ordinaux est une classe existant dans tout modèle de $\ZF$, et se
comportant particulièrement bien. Cette classe nous permet de comparer des bons
ordres, mais nous verrons qu'elle revêt une importance plus particulière dans le
cadre de la théorie des ensembles~: elle est une classe ordonnée arbitrairement
grande, et permet donc de considérer des représentants pour des phénomènes
ensemblistes arbitrairement grands. De plus, c'est une classe elle-même bien
ordonnée, ce qui signifie qu'on a un principe de choix sur cette classe (si on a
un ensemble de parties d'un bon ordre, on peut prendre le minimum de chaque
partie non vide dans l'ensemble), nous permettant en choisissant des minima
d'obtenir des représentants canoniques.

Les cardinaux forment l'exemple le plus évident d'un tel procédé~: par défaut,
on imagine un cardinal comme une classe d'équipotence, c'est-à-dire comme
l'univers ensembliste $\unZF$ quotienté par la relation d'équivalence
\[X\sim Y \defeq \exists f : X \to Y, \bij(f)\]
Le souci, évidemment, est que ces classes ne sont pas des ensembles. Pour le
cardinal $1$, on peut par exemple prendre n'importe quel ensemble $X$ et
considérer $\{X\}$, montrant que tout l'univers $\unZF$ peut être injecté
dans la classe des ensembles de cardinal $1$. La solution adoptée en théorie des
ensembles est de choisir, pour chaque classe, un représentant canonique.
Plutôt que de définir ces classes d'équipotence, on remarque que chaque classe
rencontre la hiérarchie des ordinaux, et on prend alors l'ordinal minimum qui
appartient à la classe. Il reste un souci dans cette définition~: est-on sûrs
que la classe des cardinaux rencontre la hiérarchie des ordinaux~? C'est le cas
si l'on admet $\AxC$, comme nous le verrons en traitant dans ce
chapitre plus en détail des implications de l'axiome du choix (on prouvera
en particulier le lemme de Zorn).

Enfin, la cofinalité est une notion, différente de la cardinalité, exprimant à
quel point un ordinal (ou un cardinal) a besoin d'un grand nombre d'étapes pour
être parcouru. L'idée de la cofinalité est assez technique et demande d'être
manipulée pour être pleinement assimilée. Nous verrons ce que sont les cardinaux
réguliers et singuliers, et étudierons quelques conséquences comme le théorème
de König.

\section{Ordinaux}

\noindent
Commençons par donner une présentation informelle motivant la définition des
ordinaux.

\subsection{Description des ordinaux}

On rappelle qu'un bon ordre est un ordre tel que toute partie admet un minimum.
La classe des bons ordres est ainsi la classe des ensembles ordonnés $(X,<)$
où $<$ est un bon ordre strict sur $X$. On a par exemple $\{1\}$ et $\{2\}$ qui
sont deux bons ordres (avec le seul ordre possible sur un seul élément)~: ils
sont donc isomorphes, et représentent le même ordre, en ignorant l'étiquette des
éléments ordonnés eux-mêmes.

Dans le but de décrire efficacement la classe des bons ordres, il nous faut donc
trouver un moyen de représenter canoniquement un ensemble bien ordonné. Tout
d'abord, pour un ensemble $X$ quelconque, il peut exister un nombre considérable
de bons ordres (souvent infini), il nous faut donc fixer la relation pour un
ensemble donné. En repensant au lemme de Mostovski, on voit qu'on peut
représenter certains ensembles munis de relation par un ensemble muni de la
relation $\in$ et le besoin d'expliciter la relation est alors éliminé, puisque
la relation $\in$ existe dans la théorie même.

On souhaite donc représenter un ensemble bien ordonné $(X,<)$ par un ensemble
$X'$ pour lequel le bon ordre est $\in$. Comme nous l'avons vu pour le lemme
d'effondrement de Mostovski, un tel représentant existe bien et est unique si
l'on choisit le représentant comme étant transitif. Ainsi tout ensemble bien
ordonné est équivalent (on le montrera) à un unique ensemble transitif bien
ordonné pour la relation $\in$. Telle est donc notre définition d'ordinal.

\begin{definition}[Ordinal \cite{von19231967}]
  On dit qu'un ensemble $\varOa$ est un ordinal si~:
  \begin{itemize}
  \item $\varOa$ est transitif, c'est-à-dire que
    $\forall x\in \varOa, \forall y \in x, y\in \varOa$
  \item $\varOa$ est strictement bien ordonné pour $\in$, c'est-à-dire que 
    $\in$ est un ordre strict sur $\varOa$~:
    \[(\forall x\in \varOa, x\notin x)\land (\forall x,y,z\in \varOa,
    x\in y \land y \in z \implies x \in z)\]
    et que toutes ses parties non vides ont un minimum~:
    \[\forall X\subseteq \varOa, X\neq\vide\implies
    \exists x \in X, \forall y \in X, (x=y \lor x \in y)\]
  \end{itemize}

  \noindent
  On note $\Ord$ la classe des ordinaux, qui peut donc être définie par la
  conjonction des formules données ci-dessus.
\end{definition}

\begin{remark}
  On peut aussi décrire le fait d'être un bon ordre par le fait d'être total
  et d'être un ordre bien fondé. La propriété d'être bien fondée, en présence
  de l'axiome de fondation, est automatiquement vérifiée~: un ordinal est alors
  un ensemble transitif pour lequel la relation $\in$ est totale,
  c'est-à-dire que $x\in y \lor x = y \lor x\ni y$. Même si l'axiome de
  fondation simplifie les preuves, on décide de travailler pour l'instant dans
  $\ZF - \AxF$, pour montrer que toute la construction des ordinaux est possible
  avec peu d'axiomes.
\end{remark}

\begin{example}
  Donnons quelques cas pratiques d'ordinaux~:
  \begin{itemize}
  \item $0$ est un ordinal.
  \item Plus généralement, tout entier $n = \intervInt{n}$ est un ordinal.
  \item $\Ow$, qui est le nom qu'on utilise en théorie des ensembles pour
    l'ensemble qu'on a décrété être $\bN$, est aussi un ordinal. Les
    différents axiomes du fait d'être un ordinal peuvent se prouver par
    récurrence. C'est aussi le plus petit ordinal infini, puisque pour tout
    $n\in \Ow$, $n$ est fini (nous donnerons plus tard une définition d'être
    un ordinal fini).
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{notation}
  On désignera un ordinal par une lettre grecque du début de l'alphabet~:
  $\varOa,\varOb,\varOc,\varOd,\ldots$
\end{notation}

On donne maintenant trois propriétés basiques sur les ordinaux~: $\Ord$ est
stable par $\Ss$ et par intersection, et la relation d'ordre large associée à
$\in$ (qui est donc la relation $x \in y \lor x = y$) coïncide avec l'inclusion.

\begin{proposition}
  Soit $\varOa$ un ordinal, alors $\Ss\varOa \defeq \varOa\cup\{\varOa\}$ est
  aussi un ordinal.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On suppose que $\varOa$ est un ordinal et on vérifie les axiomes d'un ordinal
  pour $\Ss\varOa$~:
  \begin{itemize}
  \item $\Ss\varOa$ est un ensemble transitif. Soient $x\in y\in \Ss\varOa$.
    Si $y = \varOa$ alors $x \in \varOa$ et
    $\Ss\varOa = \varOa \cup\{\varOa\}$ donc $x\in \Ss\varOa$. Si
    $y \in \varOa$, alors par transitivité de $\varOa$
    on en déduit que $x\in \varOa$, donc $x\in \Ss\varOa$.
  \item $\in$ est un bon ordre strict sur $\Ss\varOa$, c'est-à-dire~:
    \begin{itemize}
    \item $\in$ est irréflexif~: si $x\in \Ss\varOa$, alors soit $x\in\varOa$
      soit $x = \varOa$. Dans le premier cas, comme $\in$ est irréflexif sur
      $\varOa$, $x\notin x$. Dans le deuxième cas, si $x = \varOa$, alors
      si $x \in x$, cela signifie que $x \in \varOa$, donc que $x\notin x$, ce
      qui est absurde.
    \item $\in$ est transitif~: si $x \in y \in z$ sont des éléments de
      $\Ss\varOa$, alors soit $z = \varOa$ et la transitivité de $\varOa$
      donne le résultat, soit $z \in \varOa$ et la transitivité de $\in$ dans
      $\varOa$ donne le résultat.
    \item soit une partie non vide $X\subseteq \Ss\varOa$, alors $X$ a un
      minimum. Si $X = \{\varOa\}$, son minimum est $\varOa$. Sinon, on en
      déduit que $X\cap \varOa \neq\vide$, donc on peut considérer, comme
      $\varOa$ est un ordinal, le minimum de $X\setminus \{\varOa\}$~: le
      minimum de cet ensemble est le minimum de $X$ puisque $\varOa$ est
      plus grand que tous ses éléments. \qedhere
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soient $\varOa$ et $\varOb$ deux ordinaux. Alors $\varOa\cap \varOb$ est aussi
  un ordinal.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On vérifie les axiomes d'un ordinal pour $\varOa\cap\varOb$~:
  \begin{itemize}
  \item $\varOa \cap \varOb$ est transitif. Si $x\in y \in \varOa \cap \varOb$,
    alors $x\in y\in \varOa$ et $x\in y \in\varOb$, par transitivité des deux
    ordinaux, on en déduit que $x\in \varOa$ et $x\in \varOb$, donc
    $x\in\varOa\cap\varOb$.
  \item $\in$ est un bon ordre sur $\varOa\cap\varOb$~:
    \begin{itemize}
    \item $\in$ est irréflexif~: si $x \in \varOa\cap\varOb$, alors
      $x\in \varOa$ donc $x\notin x$ (parce qu'$\varOa$ est un ordinal).
    \item $\in$ est transitif~: si $x\in y\in z$ sont des éléments de
      $\varOa\cap\varOb$ alors en particulier $x\in y \in z$ dans $\varOa$, donc
      $x\in z$ par transitivité de $\in$ dans $\varOa$.
    \item soit $X\subseteq \varOa\cap \varOb$ non vide. Par définition,
      $X\subseteq \varOa$ donc on peut trouver un minimum pour $X$ dans
      $\varOa$, notons-le $m$. Pour montrer que $m$ est un minimum dans
      $\varOa\cap \varOb$, il suffit de montrer que $m \in \varOb$ puisque tout
      élément de $\varOa\cap \varOb$ est élément de $\varOa$, donc minorer dans
      $\varOa$ donne aussi un minorant dans $\varOa\cap\varOb$. Or, on sait que
      $X\subseteq \varOa\cap\varOb$, donc, $m$ étant le minimum de $X$,
      $m\in \varOa\cap\varOb$. Donc $X$ a un minimum. \qedhere
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{proposition}\label{prop.carac.subset.ord}
  Soient $\varOa$ et $\varOb$ deux ordinaux. On suppose que
  $\varOa \subseteq \varOb$, alors $\varOa \in \varOb$ ou $\varOa = \varOb$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On suppose que $\varOa \subsetneq \varOb$, montrons qu'alors
  $\varOa \in \varOb$. On sait donc que $\varOb\setminus\varOa$ est une partie
  non vide, soit $z \defeq \min \varOb\setminus\varOa$. On montre maintenant que
  $z = \varOa$ par double inclusion.
  \begin{itemize}
  \item Si $x\in \varOa$, alors $x\notin\varOb\setminus\varOa$ donc $x\neq z$.
    Montrons que $x\in z$. Comme $x$ et $z$ sont des éléments de $\varOb$ qui
    est un ordinal (et est donc totalement ordonné par $\in$), il nous
    suffit de montrer que $x\notin z$~: on suppose donc que $x \in z$.
    Alors, comme $\varOa$ est transitif, $z\in \varOa$, mais
    $z\in\varOb\setminus\varOa$, ce qui est absurde. Donc $x\in z$, donc
    $\varOa\subseteq z$.
  \item Si $x\in z$, alors $x\notin\varOb\setminus\varOa$ (car $z$ est le
    minimum de cet ensemble), donc $x\in\varOa$.
  \end{itemize}

  \noindent
  Donc $\varOa = z$ et $z\in \varOb$, donc $\varOa \in \varOb$.
\end{proof}

\noindent
La classe $\Ord$ est elle-même bien ordonnée pour $\in$, ce que l'on prouve dans
la proposition suivante.

\begin{proposition}[Paradoxe de Burali-Forti \cite{BuraliForti}]
  Les propositions suivantes sont vraies~:
  \begin{enumerate}
  \item si $\varOa\in\varOb\in \Ord$ alors $\varOa \in \Ord$.
  \item si $X\subseteq \Ord$ est non vide, alors $\bigcap X \in \Ord$.
  \item $\Ord$ n'est pas un ensemble.
  \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
  On vérifie les différentes propositions~:
  \begin{enumerate}
  \item $\varOa$ est un ordinal~:
    \begin{itemize}
    \item $\varOa$ est transitif~: si $x\in y \in \varOa$, alors comme
      $\varOb$ est transitif et $\varOa \in \varOb$, $\varOa\subseteq \varOb$,
      donc $x \in y \in \varOa$ est vrai pour $\in$ restreint à $\varOb$. Par
      transitivité de $\in$ dans $\varOb$, $x\in\varOa$.
    \item $\in$ est un bon ordre strict sur $\varOa$~:
      \begin{itemize}
      \item $\in$ est irréflexif~: si $x\in \varOa$ alors $x\in \varOb$ donc
        $x\notin x$ puisque $\varOb$ est un ordinal.
      \item $\in$ est transitif puisque transitif sur $\varOb$ et
        $\varOa\subseteq\varOb$.
      \item si $X\subseteq \varOa$ est non vide, alors $X\subseteq \varOb$
        donc $X$ a un minimum pour $\in$~: c'est aussi un minimum pour $\in$
        dans $\varOa$.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    Donc $\varOa$ est un ordinal.
  \item $\bigcap X$ est un ordinal~:
    \begin{itemize}
    \item $\bigcap X$ est transitif~: si $x\in y \in \bigcap X$, alors pour
      tout $\varOa \in X$, $x \in y \in \varOa$ donc par transitivité de
      $\varOa$, $x \in \varOa$, donc $x\in \bigcap X$.
    \item $\in$ est un bon ordre strict sur $\bigcap X$~:
      \begin{itemize}
      \item si $x \in \bigcap X$ alors en particulier $x\in \varOa$ pour un
        certain $\varOa \in X$, et comme $\varOa \in \Ord$, on en déduit que
        $x\notin x$.
      \item $\in$ est transitif~: si $x\in y \in z$ est vrai dans $\bigcap X$,
        alors les relations sont encore vraies dans un certain
        $\varOa \in \bigcap X$, donc $x \in z$ par transitivité de $\in$ dans
        $\varOa$.
      \item si $X\subseteq \bigcap X$ est non vide, alors on peut en trouver
        un minimum dans un certain $\varOa \in X$. Ce minimum est dans
        $X$, donc dans $\bigcap X$~: c'est donc bien un minimum au sens de $\in$
        dans $\bigcap X$.
      \end{itemize}
      Donc $\bigcap X$ est un ordinal.
    \end{itemize}
  \item Supposons que $\Ord$ est un ensemble. Alors, par les propositions
    précédentes, c'est un ordinal. En effet, $\Ord$ est alors un ensemble
    transitif, et le minimum d'un ensemble non vide d'ordinaux est son
    intersection (puisque l'intersection est le minimum pour l'inclusion).
    On en déduit que $\Ord\in\Ord$, donc $\Ss\Ord \in \Ord$, donc
    $\Ord\notin\Ord$ (puisque $\in$ est bien fondé dans $\Ss\Ord$ et
    $\Ord\in\Ss\Ord$).\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
  On a vu qu'un ensemble bien ordonné est totalement ordonné. Par le même
  argument, une classe bien ordonnée est totalement ordonnée. Cela signifie
  qu'on a un principe de trichotomie pour les ordinaux~:
  \[\forall \varOa,\varOb\in\Ord, \varOa\in \varOb \lor \varOa = \varOb \lor
  \varOa\ni\varOb\]
  ou encore $\varOa\subseteq\varOp \lor \varOa\supseteq\varOb$ d'après la
  \cref{prop.carac.subset.ord}.
\end{remark}

\begin{notation}
  Comme les ordinaux appartiennent à une classe elle-même ordonnée, on écrira
  souvent $\varOa < \varOb$ ou $\varOa \leq \varOb$ plutôt que respectivement
  $\varOa \in \varOb$ ou $\varOa \subseteq \varOb$.
\end{notation}

\begin{property}
  Soit $X\subseteq\Ord$ un ensemble, alors $\bigcup X \in \Ord$.
\end{property}

\begin{proof}
  On vérifie les axiomes d'un ordinal~:
  \begin{itemize}
  \item si $x\in y\in \bigcup X$ alors on trouve $\varOa \in X$ tel que
    $x\in y \in \varOa$, et comme $\varOa$ est transitif, $x\in \varOa$, donc
    $x\in \bigcup X$.
  \item si $x\in X$ alors on trouve $\varOa \in X$ tel que $x\in \varOa$, donc
    comme $\varOa$ est un ordinal, $x\notin x$.
  \item si $x\in y\in z$ sont trois éléments de $\bigcup X$, alors on trouve
    $\varOa,\varOb,\varOc\in X$ tels que $x\in \varOa,y\in \varOb,z\in\varOc$.
    Comme $\Ord$ est bien ordonnée, on trouve un maximum entre $\varOa$,
    $\varOb$ et $\varOc$, disons $\varOa$ quitte à renommer nos ordinaux.
    Il vient donc que $x,y,z\in\varOa$, donc que $x\in z$ comme $\in$
    est un ordre sur $\varOa$.
  \item soit $Y\subseteq \bigcup X$ une partie non vide de $X$. On trouve par
    hypothèse un élément $x\in Y$, et donc $\varOa \in X$ tel que $x\in\varOa$.
    Alors $Y\cap \varOa$ a un plus petit élément, notons-le $m$. Montrons que
    $m$ est un minimum de $Y$. Soit $y\in Y$, par hypothèse on trouve
    $\varOb\in X$ tel que $y\in \varOb$. Comme $y\in \varOb$, $y$ est un
    ordinal, donc soit $y\subseteq \varOa$, soit $\varOa \in y$. Dans le premier
    cas, si $y\in \varOa$ alors $y\in Y \cap \varOa$ donc $m \leq y$ par
    définition, et si $y=\varOa$ alors $m\in Y \cap \varOa$ donc
    $m \leq \varOa$. Supposons maintenant que $\varOa \in y$. Alors on sait que
    $m\in \varOa\in y$, donc $m\in y$, d'où $m\leq y$.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\noindent
Donnons maintenant un outil efficace pour prouver qu'un ensemble est un ordinal.

\begin{proposition}
  Soit $\varOa$ un ordinal et $Y\subseteq \varOa$ une partie close par le bas,
  c'est-à-dire telle que si $x\in Y$, $y\in \varOa$ et $y\in x$ alors
  $y\in \varOa$, alors $Y$ est un ordinal (on dit aussi que $Y$ est un segment
  initial de $\varOa$).
\end{proposition}

\begin{proof}
  On vérifie les axiomes d'un ordinal pour $Y$~:
  \begin{itemize}
  \item $Y$ est transitif~: par définition de partie close par le bas, pour
    l'ordre strict $\in$.
  \item $\in$ est un ordre strict sur $Y$~:
    \begin{itemize}
    \item $\in$ est irréflexif~: si $x \in Y$ alors $x \in \varOa$ donc
      $x\notin x$.
    \item $\in$ est transitif~: si $x\in y \in z$ est vrai dans $Y$, alors
      la même chose est vraie dans $\varOa$, donc $x \in z$ par transitivité de
      $\varOa$.
    \item si $X\subseteq Y$ est non vide, alors comme $Y\subseteq \varOa$ on
      peut y trouver un minimum $m$ pour $\in$ dans $\varOa$. C'est un élément
      de $X$, donc de $Y$, et comme les éléments de $Y$ sont éléments de
      $\varOa$ on en déduit que $m$ est bien le minimum de $X$ dans $Y$.\qedhere
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{proof}

On voudrait maintenant utiliser le lemme d'effondrement de Mostovski pour
prouver qu'un ensemble bien ordonné est isomorphe à un unique ordinal. Comme
nous avons fait le choix de travailler dans $\ZF - \AxF$, le lemme
d'effondrement n'est pas utilisable. On va donc en remontrer une version adaptée
aux ordinaux, qui vérifient l'axiome de fondation.

On montre d'abord un lemme similaire à celui utilisé pour la démonstration du
lemme d'effondremnet de Mostovski.

\begin{lemma}
  Soient $\varOa$ et $\varOb$ deux ordinaux, avec
  $\varCol : (\varOa,\in) \cong (\varOb,\in)$, alors $\varCol = \id$ et
  $\varOa = \varOb$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Supposons par l'absurde que $\varCol\neq\id$. On définit donc l'ensemble non
  vide $\compr{\varOc \in \varOa}{\varCol(\varOc)\neq\varOc}$, soit $\varOc$
  le plus petit élément de cet ensemble. On applique le même raisonnement que
  dans le \cref{lem.most} pour en déduire que $\varOc = \varCol(\varOc)$, donc
  que $\varCol\neq\id$ est absurde.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soit $(X,<)$ un bon ordre. Alors il existe un unique ordinal $\varOa$ et un
  unique isomorphisme $\varCol : (X,<)\cong (\varOa,\in)$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On définit la fonction $\varCol : X \to \Ord$ par récursion bien fondée sur
  $X$~:
  \[\varCol(x)\defeq \compr{\varCol(y)}{y < x}\]
  qui, d'après l'axiome de remplacement et par une induction bien fondée,
  peut bien être défini comme une fonction $\varCol : X \to Y$ avec
  $Y\subseteq \Ord$. On vérifie alors que $\varCol$ est un isomorphisme
  d'ensembles ordonnés vers un ordinal~:
  \begin{itemize}
  \item $\varCol$ est surjective par définition, puisqu'on considère son
    codomaine comme étant son image.
  \item $\varCol$ est injective~: si $x\neq y$ alors $x < y$ sans perte de
    généralité, et $\varCol(x) \subsetneq \varCol(y)$, donc
    $\varCol(x)\neq\varCol(y)$.
  \item si $x < y$ alors $\varCol(x) \in \varCol(y)$.
  \item si $\varCol(x) \in \varCol(y)$, alors $y \leq x$ est impossible puisque
    dans ce cas, $\varCol(y) \in \varCol(x)$, donc (comme $<$ est total)
    $x < y$.
  \item $Y$ est un segment initial de $\Ord$~: si $\varOa \in Y$ alors on trouve
    $x \in X$ tel que $\varOa = \varCol(x)$, et si $\varOb \in \varOa$ alors
    on trouve $y\in X$ tel que $\varOb = \varCol(y)$ et $y < x$, par définition
    de $\varCol$, donc $\varOb \in Y$.
  \end{itemize}
  On a donc trouvé un isomorphisme entre $(X,<)$ et un ordinal $\varOa$ donné.
  Si on avait deux ordinaux isomorphes, alors par le lemme précédent,
  l'isomorphisme induit entre eux est l'identité, donc on a en fait un seul
  tel ordinal, et l'isomorphisme est unique par le même argument.
\end{proof}

\begin{corollary}
  Soient deux ordinaux $\varOa,\varOb$ tels qu'on a une fonction strictement
  croissante $f : \varOa \to \varOb$ et une fonction strictement croissante
  $g : \varOb \to \varOa$, alors $\varOa = \varOb$ et $f = g = \id_{\varOa}$.
\end{corollary}

\begin{definition}
  Soit $(X,<)$ un bon ordre. On appelle type de $(X,<)$, souvent abrégé en
  type de $X$, que l'on note $\type(X)$ l'unique ordinal $\varOa$ tel que
  $(X,<)\cong (\varOa,\in)$.
\end{definition}

On a vu que la classe $\Ord$ contenait $\Ow$, mais elle s'étend au-delà, déjà
en considérant $\Ss\Ow$. De même, on peut considérer $\Ow + \Ow$, que l'on peut
définir par
\[\Ow + \Ow \defeq \bigcup_{n \in \Ow} \Ss^n\;\Ow\]
ou d'autres tels ordinaux toujours plus grands. Nous verrons plus tard
l'arithmétique ordinale, permettant de donner un sens plus précis à des
expressions telles que $\Ow + \Ow$, mais nous allons d'abord étudier les
différentes sortes d'ordinaux existants.

L'ordinal $0$ a un rôle particulier, puisqu'il est le plus petit ordinal
existant. A part lui, les ordinaux sont de deux sortes~: les ordinaux
successeurs et les ordinaux limites.

\begin{definition}[Ordinal successeur]
  Un ordinal $\varOa$ est dit successeur s'il existe $\varOb \in \Ord$ tel que
  $\varOa = \Ss\varOb$.
\end{definition}

\begin{definition}[Ordinal limite]
  Un ordinal $\varOl$ est dit limite s'il est non nul et vérifie
  $\varOl = \sup_{\varOb < \varOl} \varOb$.
\end{definition}

\begin{property}
  Tout ordinal est soit $0$, soit un successeur, soit un ordinal limite, chaque
  cas étant exclusif.
\end{property}

\begin{proof}
  Le fait que $0$ n'est ni successeur ni limite découle de la définition.
  Montrons qu'un ordinal ne peut être à la fois limite et successeur. Soit
  $\Ss\varOa$ un ordinal successeur, montrons que
  \[ \bigcup_{\varOb < \Ss\varOa} \varOb = \varOa\]
  ce qui suffit à conclure puisque $\Ss\varOa \neq \varOa$.
  \begin{itemize}
  \item Soit $\varOb \in \bigcup (\Ss\varOa)$. Par définition, soit
    $\varOb\in\varOc$ pour un certain $\varOc \in \varOa$, soit
    $\varOb \in \varOc$ pour $\varOc \in \{\varOa\}$. Dans le premier cas,
    comme $\varOa$ est transitif, $\varOb\in\varOa$ et dans le deuxième cas, il
    est évident que $\varOb\in\varOa$.
  \item Réciproquement, si $\varOb \in \varOa$, alors
    $\varOb \in \varOa \in \{\varOa \}$ donc $\varOb \in \bigcup(\Ss\varOa)$.
  \end{itemize}
  On en déduit que $\bigcup(\Ss\varOa)=\varOa$, donc qu'un ordinal successeur
  ne peut pas être limite.

  Montrons que tout ordinal est soit $0$, soit un successeur, soit un ordinal
  limite. Supposons qu'il existe $\varOa$ qui n'est aucun des trois. On définit
  $\varOb \defeq \bigcup \varOa$. Comme $\varOa$ est transitif
  (c'est un ordinal),
  $\varOb \subseteq \varOa$, donc $\varOb \in \varOa$ ou $\varOb = \varOa$.
  Si $\varOb = \varOa$ alors $\varOa$ est limite, donc $\varOb \in \varOa$.
  Montrons que $\varOa = \Ss\varOb$. Pour ça, montrons que le seul élément de
  $\varOa\setminus \varOb$ est $\varOb$. On sait que
  $\varOb \in \varOa \setminus\varOb$ car $\varOb\notin\varOb$. Soit
  $\varOc\in\varOa\setminus\varOb$, montrons que $\varOc = \varOb$.
  Comme $\varOc\notin\varOb$, $\varOc \geq \varOb$, montrons que
  $\varOc\leq\varOb$. Comme $\varOc \in \varOa$, on en déduit que si
  $\varOd\in\varOc$ alors $\varOd \in \varOa$, donc $\varOc\subseteq \varOb$.
  Donc $\varOc = \varOb$, donc $\varOa = \Ss\varOb$.

  Ainsi, tout ordinal est soit $0$, soit un ordinal successeur, soit un ordinal
  limite, et jamais deux à la fois.
\end{proof}

\subsection{Induction transfinie}

La structure de $\Ord$ ressemble fortement à celle des entiers, mais avec
l'ajout d'ordinaux limites. On s'attend donc à avoir un principe d'induction et
de récursion proche de celui de nos ensembles inductifs du \cref{chp.induction}.
C'est en effet le cas, et nous le donnerons sous deux formes~: avec l'induction
de bon ordre et avec la distinction des sortes d'ordinaux.

\begin{theorem}[Induction transfinie]
  Soit $\varFF(x_0,\ldots,x_n,y)$ une formule dans le langage des ensembles.
  On a alors la propriété
  \begin{multline*}
    \forall x_0,\ldots,x_n,(\forall \varOa\in\Ord,
    (\forall \varOb < \varOa, \varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOb))\implies
    \varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa))\\
    \implies \forall \varOa \in \Ord, \varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa)
  \end{multline*}
\end{theorem}

\begin{proof}
  Soient $x_0,\ldots,x_n$ des ensembles. Supposons que pour tout
  $\varOa\in\Ord$, on a
  \[(\forall \varOb < \varOa, \varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOb))\implies
  \varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa)\]
  Supposons par l'absurde qu'il existe $\varOa \in \Ord$ tel que
  $\lnot\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa)$. On peut alors prendre un tel $\varOa$
  minimal~: on en déduit donc que pour tout $\varOb < \varOa$,
  $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOb)$ est vraie, donc par hypothèse
  $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa)$ est vraie aussi, ce qui est une
  contradiction.
\end{proof}

Ce résultat est cependant souvent plus pratique à utiliser une fois combiné à la
disjonction de cas sur ce qu'est un ordinal.

\begin{proposition}[Induction transfinie, variante]
  Soit $\varFF(x_0,\ldots,x_n,y)$ une formule dans le langage des ensembles.
  Soient $x_0,\ldots,x_n$ des ensembles. On suppose que~:
  \begin{itemize}
  \item $\varFF(x_0,\ldots,x_n,0)$ est vérifiée.
  \item pour tout ordinal $\varOa$, si $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa)$ alors
    $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\Ss\varOa)$.
  \item pour tout ordinal limite $\varOl$, si
    $\forall \varOb < \varOl, \varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOb)$ alors
    $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOl)$.
  \end{itemize}

  Alors $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa)$ est vraie pour tout ordinal $\varOa$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Par l'absurde, supposons que la classe
  \[\compr{\varOa \in\Ord}{\lnot\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa)}\]
  n'est pas vide. On trouve alors un minimum à cette classe, qu'on note
  $\varOa$. On sait que $\varOa \neq 0$ d'après nos hypothèses. De plus, si
  $\varOa$ est successeur, alors $\varOa = \Ss\varOb$ et
  $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOb)$ est vérifiée, donc par hypothèse
  $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOa)$, ce qui est absurde. Si $\varOa$ est limite,
  alors pour tout $\varOb < \varOa$, $\varFF(x_0,\ldots,x_n,\varOb)$ est
  vérifiée, d'où encore une absurdité.
  Ainsi la classe est vide, donc tout ordinal vérifie la formule.
\end{proof}

Notre principe d'induction est donc généralisé à des ensembles bien plus grands
que $\Ow$. On va de même montrer un principe de récursion. Dans le cas des
entiers, on peut définir une suite $u_n$ à un rang $n$ donné à partir de $n$ et
de $u_{n-1}$. Pour un ordinal, on étend cette définition avec le cas d'un
ordinal limite, pour lequel $f(\varOl)$ est définie à partie des tous les
$f(\varOb)$ et $\varOb$, pour $\varOb < \varOl$.

Pour préciser ces notions, nous allons introduire un peu de vocabulaire.

\begin{definition}[Fonction inductive pour une relation]
  Soit $H(x,y)$ une relation fonctionnelle à deux variables libres. Soit
  $\varOa$ un ordinal. On dit qu'une fonction $f : \varOa \to \unZF$ est
  inductive pour $H$ si pour tout $\varOb < \varOa$, on a~:
  \begin{itemize}
  \item $f\restr\varOb$ est dans le domaine de $H$.
  \item $H(f\restr{\varOb},f(\varOb))$.
  \end{itemize}
  On notera $\ind_H(f)$ le fait que $f$ est $H$-inductive sur son domaine
  (supposé être un ordinal).
\end{definition}

\begin{remark}
  On ne s'intéresse pas à l'ensemble d'arrivée de $f$, puisque par le schéma de
  remplacement on peut toujours s'assurer que $f$ va dans $\im(f)$ qui est bien
  un ensemble.
\end{remark}

\begin{notation}
  Pour une relation fonctionnelle $F(x,y)$, on confond l'écriture $F(x) = y$ et
  $F(x,y)$, en considérant par abus de notation que $F$ peut être vue comme un
  symbole de fonction.
\end{notation}

\begin{example}
  On va définir l'identité sur $\Ord$ par récursion. Pour cela, on définit
  $H_{\id}$~:
  \[H_{\id}(f,y) \defeq y = \compr{f(\varOa)}{\varOa < \dom(f)}\]

  On peut alors vérifier que $\id_\varOa$ est inductive pour $H_{\id}$~:
  \begin{itemize}
  \item On remarque que pour tout ordinal $\varOb$,
    $\varOb = \compr{\id_{\varOa}\restr{\varOb}(\varOc)}{\varOc < \varOb}$
    et $\varOb = \dom(\id_{\varOa}\restr{\varOb})$.
    On a bien $H_{\id}(\id_{\varOa}\restr{\varOb},\varOb)$, donc
    $\id_{\varOa}\restr{\varOb}$ est dans le domaine de $H$.
  \item D'après ce qui vient d'être dit, on sait que
    $H(\id_{\varOa}\restr{\varOb},\varOb)$.
  \end{itemize}
\end{example}

On peut alors utiliser une relation $H$ pour définir une fonction dont le
domaine est $\Ord$~: l'image de $\varOa\in\Ord$ sera $H(f\restr{\varOa})$, pour
obtenir une unique fonction $H$-inductive. Pour assurer le bon fonctionnement
du procédé, on prouve d'abord qu'il existe au plus une fonction inductive pour
$H$ dont le domaine est $\varOa$.

\begin{lemma}
  Soit $H$ une relation fonctionnelle et $\varOa$ un ordinal. Alors il existe
  au plus une fonction $f : \varOa \to X$ qui est inductive pour $H$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Supposons qu'il existe $f,g$ deux fonctions inductives pour $H$. Par
  l'absurde, supposons que $f\neq g$, soit alors $\varOb$ l'ordinal minimal tel
  que $f(\varOb)\neq g(\varOb)$. Comme $\beta$ est minimal, on en déduit que
  $f\restr{\varOb}=g\restr{\varOb}$, donc par le fait que $f$ et $g$ sont
  inductives pour $H$, il vient que $f(\varOb) = g(\varOb)$, ce qui est une
  contradiction.
\end{proof}

On veut maintenant prouver qu'étant donnée une relation fonctionnelle $H$,
il existe effectivement une fonction $H$-inductive de domaine $\varOa$.

\begin{lemma}
  Soit $H$ une relation fonctionnelle dont le domaine est stable, c'est-à-dire
  que si $H(x,y)$ alors $y$ est lui-même dans le domaine. Pour tout
  $\varOa \in \Ord$, il existe une fonction $f : \varOa \to X$ qui est inductive
  pour $H$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Par l'absurde, prenons un $\varOa$ minimal tel que $f : \varOa \to X$ n'est
  pas définie (pour $f$ étant $H$-inductive). Comme $\varOa$ est minimal, on
  sait que pour tout $\varOb < \varOa$, il existe une fonction
  $f_{\varOb} :\varOb\to X$ qui est inductive pour $H$. On définit alors
  \[\makeFun{f}{\varOa}{X}{\varOb}{H(f_{\varOb})}\]
  On remarque, comme chaque $f_{\varOb}$ est $H$-inductive, et par unicité d'une
  fonction $H$-inductive, que $f_{\varOb}\restr{\varOc} = f_{\varOc}$ pour tous
  $\varOc < \varOb < \varOa$.

  On vérifie que $f$ est bien inductive. Soit $\varOb < \varOa$, alors~:
  \begin{itemize}
  \item $f\restr{\varOb} = f_{\varOb}$ et $f_{\varOb}$ est inductive, donc elle
    est dans le domaine de $H$.
  \item $f(\varOb)=H(f\restr{\varOb})=H(f_{\varOb})$ est vérifié par définition.
  \end{itemize}

  On en déduit donc qu'il existe une fonction $f : \varOa \to X$ inductive pour
  $H$.
\end{proof}

\noindent
On en déduit le théorème de récursion.

\begin{theorem}[Principe de récursion transfinie]\label{thm.recurs.transf}
  Soit $H$ une relation fonctionnelle telle que pour tout $x\in \dom(H)$,
  $H(x)\in\dom(H)$. Il existe alors une unique fonction $f$ de $\Ord$ dans
  $\im(H)$ telle que $f\restr{\varOa}$ est $H$-inductive pour tout $\varOa$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  On définit une fonction entre classes, ce qui est un abus de langage si l'on
  considère une fonction comme un ensemble. Le sens de cette assertion est qu'il
  existe un prédicat $\varFF$ fonctionnel dont le domaine est $\Ord$ et qui
  vérifie l'hypothèse que l'on veut. Pour écrire ce prédicat, il nous suffit
  d'utiliser la définition précédente~:
  \[\varFF(\varOa,y) \defeq \exists (f : \varOa \to X),
  \ind_H(f)\land H(f) = y\]

  On a vérifié précédemment que la fonction définie de cette façon est bien
  $H$-inductive, d'où l'existence.

  L'unicité de la fonction est donnée par le fait qu'une fonction $f$ qui est
  $H$-inductive de domaine $\varOa$ est unique, donc que $\varFF(\varOa)$ est
  unique.
\end{proof}

Remarquons que si l'on a la fonction $f\restr{\varOa}$, alors on peut récupérer
le $\varOa$ correspondant~:
\[\varOa = \dom(f\restr{\varOa})\]
ce qui, pour construire une relation fonctionnelle $H$, signifie qu'on peut
définir le rang auquel on est dans la construction de l'image par la fonction
$H$-inductive associée en remplaçant $f\restr{\varOa}$ par l'argument de $H$.
On va appeler $\takeDom{f}$ l'ordinal $\bigcup\dom(f)$.

Comme on sait de plus qu'il existe une trichotomie sur les ordinaux suivant
s'ils sont successeurs ou limites, en utilisant les formules
\[\isN(\varOa) \defeq \varOa = 0\qquad
\isS(\varOa)\defeq \exists \varOb. \varOa = \Ss\varOb \qquad
\isL(\varOl)\defeq \varOl \neq 0 \land \bigcup \varOl = \varOl\]
et l'astuce précédente permettant de récupérer le rang de l'argument, on peut
donner une fonction $f : \Ord \to \unZF$ par trois données~:
\begin{itemize}
\item un ensemble $X_0$.
\item une relation fonctionnelle $H_{\Ss}$ qui, à chaque ensemble
  $X_\varOa$ associe un nouvel ensemble $X_{\Ss\varOa}$.
\item une relation fonctionnelle $H_\ell$ qui, si on a déjà défini $X_\varOb$ pour
  tout $\varOb < \varOl$ où $\varOl$ est un ordinal limite, construit un nouvel
  ensemble $X_\varOl$.
\end{itemize}

Si on souhaite expliciter la formule, celle-ci est alors
\begin{multline*}
  H(f,y) \defeq (\isN(\takeDom{f})\land y = X_0)\lor
  (\isS(\takeDom{f})\land H_{\Ss}(f(\bigcup \takeDom{f}),y))\lor\\
  (\isL(\takeDom{f})\land H_\ell(f,y))
\end{multline*}

On peut aussi généraliser notre \cref{thm.recurs.transf} en permettant la
définition de fonctions $\Ord\times\Ord\to \unZF$. \'Etant donnée une
relation fonctionnelle $H$, on peut définir une fonction
$f : \Ord \to \unZF$ telle que $f\restr{\varOa}$ est une fonction. Soit
maintenant un énoncé fonctionnel $H$ à deux paramètres, disons $x$ et $\varOa$.
Pour tout $\varOa\in\Ord$, il est possible de définir la relation fonctionnelle
$H$ en fixant $\varOa$, donnant alors une fonction
$f_{\varOa} : \Ord \to \unZF$. On a donc ensuite, en prenant la fonction
$\varOa \mapsto f_{\varOa}$, une fonction $g : \Ord\to(\Ord\to\unZF)$, que
l'on peut réécrire en une fonction $g' : \Ord\times\Ord \to \unZF$. On
évitera bien sûr de détailler tout ce processus lorsque l'on définira des
fonctions par récursion transfinie, mais il est important de garder en tête que
l'on peut effectivement faire cela, et ce de façon purement syntaxique (sans
avoir recours à la notion de classe).

On donne maintenant deux exemples classiques de fonctions définies par récursion
transfinie~: l'addition et la multiplication.

\begin{definition}[Addition ordinale]
  On définit l'addition ordinal $\varOa + \varOb$ par récursion sur $\varOb$~:
  \begin{itemize}
  \item $\varOa + 0 = \varOa$
  \item $\varOa + \Ss\varOb = \Ss(\varOa + \varOb)$
  \item $\displaystyle\varOa+\varOl=\bigcup_{\varOb < \varOl}(\varOa+\varOb)$
    si $\varOl$ est limite.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{notation}
  A partir de maintenant, on écrira $\varOa + 1$ plutôt que $\Ss\varOa$.
\end{notation}

\begin{exercise}[Sur la somme ensembliste]
  Soit $(X_i)_{i\in I}$ une famille d'ensembles. On définit l'ensemble
  \[\sum_{i\in I} X_i \defeq \compr{(i,x)}{i\in I, x \in X_i}\]
  Supposons que $(\varOa_i)_{i\in \varOb}$ est une famille d'ordinaux indicée par
  un ordinal. On muni $\sum_{i\in\varOb} \varOa_i$ de l'ordre $\lexl$ défini par
  \[(i,x)\lexl (j,y) \defeq i < j \lor (i = j \land x < y)\]

  Montrer que $\displaystyle\left(\sum_{i\in \varOb}\varOa_i,\lexl\right)$ est un
  ensemble bien ordonné. On notera $\displaystyle\sum_{i\in\varOb}\varOa_i$
  l'ordinal correspondant au type d'ordre de cet ensemble. Montrer que si
  $\varOb = 2$ alors $\displaystyle\sum_{i\in\varOb}\varOa_i = \varOa_0 + \varOa_1$
  (avec la définition de $+$ donnée ci-dessus).
\end{exercise}

\begin{exercise}[Autre définition du produit cartésien]
  L'ensemble $\sum_{i\in I} X_i$ induit naturellement une fonction
  \[\makeFun{\proj}{\sum_{i\in I}X_i}{I}{(i,x)}{i}\]
  Montrer qu'on a une bijection
  \[\prod_{i \in I} X_i \cong
  \compr{f : I \to \sum_{i \in I} X_i}{\proj\circ f = \id_I}\]
\end{exercise}

\begin{definition}[Multiplication ordinale]
  On définit la multiplication ordinale $\varOa\times \varOb$ par récursion sur
  $\varOb$~:
  \begin{itemize}
  \item $\varOa \times 0 = 0$
  \item $\varOa \times (\varOb + 1) = \varOa \times \varOb + \varOa$
  \item
    $\displaystyle\varOa\times\varOl=\bigcup_{\varOb < \varOl}\varOa\times\varOb$
    si $\varOl$ est un ordinal limite.
  \end{itemize}
\end{definition}

%\begin{exercise}
%  Montrer que si $(\varOa_i)_{i\in \varOb}$ est une famille d'ordinaux indicée
%  par
%  un ordinal, alors $\displaystyle\left(\prod_{i\in \varOb}\varOa_i,\lexl\right)$
%  est un ensemble bien ordonné. On notera $\prod_{i\in\beta}\alpha_i$ son type
%  d'ordre. Montrer que
%  $\displaystyle\prod_{i < 2}\alpha_i = \alpha_0\times\alpha_1$.
%\end{exercise}

On peut aussi définir l'exponentiation $\varOa^\varOb$ par récursion ou par un
type d'ordre. Par récursion, on a les équations suivantes~:
\begin{itemize}
\item $\varOa^0 = 1$
\item $\varOa^{\varOb+1} = \varOa^\varOb \times \varOa$
\item $\varOa^{\varOl} = \displaystyle\bigcup_{\varOb < \varOl}\alpha^\varOb$
  si $\varOl$ est limite et $\varOa$ est non nul.
\item $0^{\varOl} = 0$ pour tout ordinal $\varOl$ limite.
\end{itemize}
En tant que type d'ordre, on considère l'ensemble $\varOa\tofin\varOb$
des fonctions de $\varOa$ dans $\varOb$ à support fini, c'est-à-dire qui sont
non nulles pour un nombre fini de valeurs, et on le muni de l'ordre
lexicographique sur les valeurs prises, c'est-à-dire que $f < g$ si pour le
plus petit élément $\varOa$ tel que $f(\varOa)\neq g(\varOa)$, on a
$f(\varOa) < g(\varOa)$.

On peut maintenant prouver plusieurs résultats d'arithmétique ordinale.

\begin{property}
  Soient $\varOa,\varOb,\varOc\in\Ord$, on a les propriétés suivantes~:
  \begin{itemize}
  \item $\varOa + (\varOb + \varOc) = (\varOa + \varOb) + \varOc$
  \item $\varOa\times(\varOb+\varOc) = \varOa\times\varOb+\varOa\times\varOc$
  \item $\varOa\times(\varOb\times\varOc) = (\varOa\times\varOb)\times \varOc$
  \item $1 + \varOa = \varOa$ si et seulement si $\varOa \geq \Ow$
  \item $\varOa + 1 = \Ss\varOa$
  \item $0 + \varOa = \varOa$
  \item si $\varOa < \varOb$ alors $\varOc + \varOa < \varOc + \varOb$ et
    $\varOa + \varOc \leq \varOb + \varOc$
  \item $\varOa + \varOb = \varOa + \varOc \implies \varOb = \varOc$
  \item si $\varOa \neq 0$ et $\varOa \times \varOb = \varOa \times \varOc$,
    alors $\varOb = \varOc$
  \item $\varOa \times 1 = 1 \times \varOa = \varOa$
  \item si $\varOc \neq 0$ et $\varOa < \varOb$ alors
    $\varOc \times \varOa < \varOc \times \varOb$ et
    $\varOa\times\varOc\leq\varOb\times\varOc$.
  \item $\varOa\times\varOb = 0 \implies \varOa = 0 \lor \varOb=0$
  \item si $\varOa < \varOb$ alors il existe un unique $\varOc$ tel que
    $\varOa + \varOc = \varOb$
  \item si $\varOa < \varOb$ alors il existe un unique couple
    $(\varOd,\varOe)$ tel que $\varOb = \varOa \times\varOd + \varOe$
    et $\varOe < \varOa$, c'est la division euclidienne ordinale.
  \end{itemize}
\end{property}

\begin{proof}
  On ne prouve que les $7$ premières propriété, les autres étant laissées en
  exercice~:
  \begin{itemize}
  \item  on raisonne par induction sur $\varOc$~:
    \begin{itemize}
    \item si $\varOc = 0$ alors l'équation devient
      $\varOa + \varOb = \varOa + \varOb$, ce qui est vrai.
    \item si $\varOc = \Ss\varOc'$, alors en supposant que
      $\varOa + (\varOb + \varOc') = (\varOa + \varOb) + \varOc'$~:
      \begin{align*}
        \varOa + (\varOb + \Ss\varOc) &= \varOa + \Ss(\varOb + \varOc')\\
        &= \Ss(\varOa + (\varOb + \varOc'))\\
        &= \Ss((\varOa + \varOb) + \varOc')\\
        &= (\varOa + \varOb) + \Ss\varOc'\\
      \end{align*}
    \item si $\varOc$ est un ordinal limite et que pour tout $\varOd < \varOc$,
      $\varOa + (\varOb + \varOd) = (\varOa + \varOb) + \varOd$~:
      \begin{align*}
        \varOa + (\varOb + \varOc) &= \varOa +
        (\bigcup_{\varOd < \varOc} \varOb + \varOd)\\
        &= \bigcup_{\varOd < \varOc} (\varOa + (\varOb + \varOd))\\
        &= \bigcup_{\varOd < \varOc} ((\varOa + \varOb) + \varOd)\\
        &= (\varOa + \varOb) + \varOc
      \end{align*}
    \end{itemize}
  \item on raisonne par induction sur $\varOc$~:
    \begin{itemize}
    \item si $\varOc = 0$, l'équation devient
      $\varOa \times \varOb = \varOa \times \varOb$, ce qui est vrai.
    \item si $\varOc = \Ss\varOc'$ et l'équation est vraie en $\varOc'$, alors~:
      \begin{align*}
        \varOa \times (\varOb + \varOc) &= \varOa \times \Ss(\varOb + \varOc')\\
        &= \varOa \times (\varOb + \varOc') + \varOa\\
        &= \varOa \times \varOb + \varOa \times \varOc' + \varOa\\
        &= \varOa \times \varOb + \varOa \times \varOc
      \end{align*}
    \item si $\varOc$ est limite et que l'équation est vérifiée pour tout
      $\varOd < \varOc$, alors
      \begin{align*}
        \varOa \times (\varOb + \varOd)
        &= \varOa \times (\bigcup_{\varOd < \varOc} \varOb + \varOd)\\
        &= \bigcup_{\varOd < \varOc} \varOa \times (\varOb + \varOd)\\
        &= \bigcup_{\varOd < \varOd} (\varOa\times\varOb + \varOa\times \varOd)\\
        &= \varOa \times \varOb + \bigcup_{\varOd < \varOc} \varOa \times \varOd\\
        &= \varOa \times \varOb + \varOa \times \varOc
      \end{align*}
    \end{itemize}
  \item on raisonne par induction sur $\varOc$~:
    \begin{itemize}
    \item si $\varOc = 0$, l'équation est simplement $0 = 0$.
    \item si $\varOc = \Ss\varOc'$ et
      $\varOa \times (\varOb\times\varOc') = (\varOa\times\varOb)\times\varOc'$,
      alors~:
      \begin{align*}
        \varOa \times (\varOb \times \varOc) &=
        \varOa \times (\varOb\times \varOc' + \varOb) \\
        &= \varOa \times (\varOb\times \varOc') +
        \varOa \times \varOb\\
        &= (\varOa \times \varOb) \times \varOc' + \varOa \times \varOb\\
        &= (\varOa \times \varOb) \times \varOc
      \end{align*}
    \item si $\varOc$ est limite et que l'équation est vérifiée pour tout
      $\varOd < \varOc$, alors~:
      \begin{align*}
        \varOa \times (\varOb \times \varOc) &= \varOa \times
        (\bigcup_{\varOd < \varOc} \varOb \times \varOd)\\
        &= \bigcup_{\varOd < \varOc} \varOa \times (\varOb \times \varOc)\\
        &= \bigcup_{\varOd < \varOc} (\varOa \times \varOb) \times \varOd\\
        &= (\varOa\times\varOb) \times \varOc
      \end{align*}
    \end{itemize}
  \item par induction transfinie, montrons que si $\varOa \geq \Ow$ alors
    $1 + \varOa = \varOa$~:
    \begin{itemize}
    \item c'est bien le cas si $\varOa = \Ow$
    \item si $\varOa = \Ss\varOb$, alors $\varOb \geq \Ow$ (puisque $\Ow$
      est limite), donc
      \begin{align*}
        1+\varOa &= 1 + \Ss\varOb \\
        &= \Ss(1 + \varOb) \\
        &= \Ss\varOb\\
        &= \varOa
      \end{align*}
    \item si $\varOa$ est limite et pour tout $\varOb < \varOa$ tel que
      $\varOb \geq \Ow$, $1+\varOb = \varOb$, alors
      \begin{align*}
        1 + \varOa &= \bigcup_{\varOb < \varOa} 1 + \varOb \\
        &= \left(\bigcup_{\varOb < \Ow} 1 + \varOb\right) \cup
        \left(\bigcup_{\Ow \leq \varOb < \varOa} 1 + \varOb\right)\\
        &= \Ow \cup \bigcup_{\Ow\leq\varOb < \varOa} \varOb\\
        &= \Ow \cup \varOa\\
        &= \varOa
      \end{align*}
    \end{itemize}
    Donc par induction transfinie,
    $\Ow \leq \varOa \implies 1 + \varOa = \varOa$.

    Par contraposée, si $n \in \Ow$, alors $1 + n = n + 1 = \Ss n \neq n$,
    donc $1 + \varOa = \varOa \implies \Ow \leq \varOa$.
  \item un simple calcul nous donne que
    $\varOa + 1 = \Ss(\varOa + 0) = \Ss\varOa$.
  \item par induction transfinie sur $\varOa$~:
    \begin{itemize}
    \item si $\varOa = 0$, alors $0 + 0 = 0$.
    \item on suppose que $0 + \varOa= \varOa$, alors
      \begin{align*}
        0 + \Ss\varOa &= \Ss(0+\varOa) \\
        &= \Ss\varOa
      \end{align*}
    \item si $\varOa$ est limite et que pour tout $\varOb < \varOa$,
      $0 + \varOb = \varOb$, alors
      \begin{align*}
        0 + \varOa &= \bigcup_{\varOb < \varOa} (0 + \varOb)\\
        &= \bigcup_{\varOb < \varOa} \varOb \\
        &= \varOa
      \end{align*}
    \end{itemize}
  \item on effectue deux inductions transfinie. La première, sur $\varOc$, pour
    montrer l'inégalité $\varOa + \varOc \leq \varOb + \varOc$~:
    \begin{itemize}
    \item pour $\varOc = 0$, cela signifie que $\varOa \leq \varOb$, ce qui est
      vrai par hypothèse.
    \item supposons que $\varOa + \varOc \leq \varOb + \varOc$, et prouvons
      alors que $\varOa + \Ss\varOc \leq \varOb + \Ss\varOc$. Il nous suffit de
      montrer que pour tous $\varOx,\varOz\in\Ord$, si $\varOx \leq \varOz$
      alors $\Ss\varOx\leq\Ss\varOz$. Comme les ordinaux sont totalement
      ordonnés, si l'inégalité était fausse alors on aurait
      $\Ss\varOx\ni\Ss\varOz$, donc $\Ss\varOz = \varOx$ ou
      $\Ss\varOz\in \varOx$. Dans les deux cas, cela contredit
      le fait que $\varOx \leq \varOz$ (dans le premier cas, on sait que
      $\varOz < \varOx$ puisque $\varOz \in \varOz \cup \{\varOz\}$ et dans le
      deuxième cas, l'inclusion donnée par $\leq$ sur les ordinaux signifie que
      $\Ss\varOz \in \varOz$). On en déduit que dans le cas particulier où
      $\varOx = \varOa + \varOc$ et $\varOz = \varOb + \varOc$, l'inégalité est
      vérifiée.
    \item supposons que $\varOc$ est limite et que pour tout $\varOd < \varOc$,
      $\varOa + \varOd \leq \varOb + \varOd$. Alors
      \begin{align*}
        \varOa + \varOc &= \bigcup_{\varOd < \varOc} \varOa + \varOd\\
        &\leq \bigcup_{\varOd < \varOc} \varOb + \varOd \\
        &\leq \varOb + \varOd
      \end{align*}
    \end{itemize}
    Donc $\varOa + \varOc \leq \varOb + \varOc$.

    On veut maintenant prouver que $\varOc + \varOa < \varOc + \varOb$. On
    raisonne par induction transfinie sur $\varOb$~:
    \begin{itemize}
    \item si $\varOb = 0$ alors notre hypothèse est que $\varOa < 0$, ce qui est
      impossible.
    \item supposons que $\varOc + \varOa < \varOc + \varOb$, alors
      \[\varOc + \varOa < \varOc + \varOb < \Ss(\varOc + \varOb)
      = \varOc + \Ss\varOb\]
      d'où le résultat.
    \item supposons que $\varOb$ est limite et que pour tout $\varOd < \varOb$,
      $\varOc + \varOa < \varOc + \varOd$. Alors comme $\varOa < \varOb$, on en
      déduit $\varOc + \varOa < \varOc + \varOa$, ce qui est absurde.
    \end{itemize}
    On en déduit donc que $\varOc + \varOa < \varOc + \varOb$ par induction
    transfinie.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{exercise}
  Montrer l'autre moitié des propriétés ci-dessus.
\end{exercise}

On peut aussi dégager des propriétés arithmétiques sur l'exponentiation, mais
celles-ci sont laissées en exercice car elles ne seront pas essentielles.

\begin{exercise}
  Montrer les propriétés suivantes sur l'exponentiation ordinale, pour tous
  $\varOa,\varOb,\varOc\in\Ord$~:
  \begin{itemize}
  \item $\varOa^{\varOb+\varOc} = \varOa^\varOb\times\varOa^\varOc$
  \item $\varOa \leq \varOb \implies \varOa^\varOc\leq\varOb^\varOc$
  \item $(\varOa^\varOb)^\varOc = \varOa^{\varOb\times\varOc}$
  \item si $\varOa > 1$ et $\varOb >0$, alors il existe un unique triplet
    $(\varOd,\varOe,\varOn)$ tel que
    $\varOb = \varOa^\varOd\times\varOn + \varOe$, $\varOe < \varOa^\varOd$
    et $0 < \varOn < \varOa$.
  \end{itemize}
\end{exercise}

\subsection{Ordinal de Hartogs et axiome du choix}\label{sbsct.Zorn}

L'outil de la récursion transfinie permet d'enfin montrer le lemme de Zorn
(\cref{thm.Zorn}). La preuve de ce lemme repose sur une récursion transfinie
dont on prouve qu'elle ne peut pas se prolonger jusqu'à tout $\Ord$. Pour cela,
on montre d'abord qu'un ensemble quelconque peut voir majorée sa taille par un
ordinal, qu'on appelle l'ordinal de Hartogs.

\begin{definition}[Ordinal de Hartogs \cite{Hartogs1915}]
  Soit $X$ un ensemble. Alors il existe un plus petit ordinal $\Hart{X}$ tel
  que $\Hart{X}$ ne s'injecte pas dans $X$, on appelle $\Hart{X}$ l'ordinal
  de Hartogs de $X$.
\end{definition}

\begin{proof}
  On veut donc prouver qu'un tel ordinal existe. Pour ce faire, on commence par
  définir
  \[\Ord(X) \defeq
  \compr{(Y,\mathord{\varRR})}
        {Y\subseteq X, \mathord{\varRR}\subseteq Y\times Y,
          \mathord{\varRR}\text{ est un bon ordre sur }Y}\]
  On sait donc que pour chaque $(Y,\mathord{varRR})\in\Ord(X)$, il existe un
  unique $\varOa_{(Y,\mathord{\varRR})}\in\Ord$ qui lui correspond. Ainsi, par le
  schéma de remplacement, la collection
  \[\Hart{X} \defeq
  \compr{\varOa \in \Ord}{\exists (Y,\mathord{\varRR}) \in \Ord(X),
    \varOa = \varOa_{(Y,\mathord{\varRR})}}\]
  est bien un ensemble. Pour vérifier que $\Hart{X}$ est bien un ordinal, il
  nous suffit maintenant de vérifier que c'est un segment initial de $\Ord$.
  Si $\varOc\in\varOb\in\Hart{X}$ alors on trouve $(Y,\mathord{\varRR})$ tel que
  $\varOb = \varOa_{(Y,\mathord{\varRR})}$. Comme $\varOc\in\varOb$, $\varOc$ induit
  par restriction une partie bien ordonnée
  $(Z,\mathord{\varRR'})\subseteq (Y,\mathord{\varRR})$, donc
  $\varOc = \varOa_{(Z,\mathord{\varRR'})}$, donc
  $\varOc\in \Hart{X}$. Ainsi $\Hart{X}$ est bien un ordinal.

  On vérifie maintenant que $\Hart{X}$ ne s'injecte pas dans $X$. Si c'était le
  cas, alors l'image de $\Hart{X}$ définirait un élément de $\Ord(X)$ (avec
  l'ordre induit par $\in$ sur l'image de $\Hart{X}$), donc par construction
  $\Hart{X}\in\Hart{X}$, ce qui est impossible pour un ordinal. On en déduit
  que $\Hart{X}$ ne s'injecte pas dans $X$.

  Pour vérifier que $\Hart{X}$ est le plus petit tel ordinal, prenons un autre
  ordinal $\varOb$ tel que $\varOb$ ne s'injecte pas dans $X$. On sait que
  soit $\varOb \in \Hart{X}$, soit $\Hart{X}\subseteq \varOb$. Dans le deuxième
  cas, on a le résultat souhaité. Dans le premier cas, $\varOb$ est par
  définition $\varOa_{(Y,\mathord{\varRR})}$ pour un certain
  $(Y,\mathord{\varRR})\in\Ord(X)$, ce qui impose que $\varOb$ s'injecte dans
  $X$, ce qui n'est pas.
\end{proof}

L'ordinal de Hartogs permet de relier un ensemble quelconque à la hiérarchie
ordinale. Dans le cas de $\ZF$, sans l'axiome du choix, il est le meilleur lien
possible (on ne connait pas, \latinexpr{a priori}, un ordinal en bijection avec
l'ensemble donné). On verra plus tard que l'ordinal de Hartogs est en fait un
cardinal, et qu'il est même le cardinal successeur quand on l'applique à un
cardinal.

Montrons maintenant le lemme de Zorn, qui utilise l'axiome du choix.

\begin{theorem}[Lemme de Zorn \cite{ZornLemma}]\label{thm.ordi.Zorn}
  Soit $(X,<)$ un ensemble inductif, c'est-à-dire tel que toute chaîne
  $C\subseteq X$ possède un majorant, et soit $x_0\in X$. Alors il existe un
  élément maximal $x$ dans $X$ supérieur à $x_0$, c'est-à-dire tel que
  \[\forall y \in X, \lnot (x < y)\]
\end{theorem}

\begin{proof}
  On va construire une fonction $f : \Ord \to X$ strictement croissante tant que
  l'on n'a pas atteint un élément maximal. Pour faciliter la rédaction, on
  procède par l'absurde. Supposons donc qu'il n'existe pas d'élément maximal
  dans $X$ qui est supérieur à $x_0$, on définit pour tout $x\in X$ l'ensemble
  \[\upcl{x}\defeq \compr{y \in X}{x < y}\]
  qui est toujours un ensemble non vide pour $x \geq x_0$ ($\upcl{x}$ est vide
  si et seulement si $x$ est un élément maximal). On se donne, grâce à l'axiome
  du choix, une fonction de choix
  $f : \powerset(X)\setminus\{\vide\}\to X$ telle que
  $f(Y) \in Y$ pour tout $Y\in\dom(f)$.

  On définit maintenant par récursion transfinie une fonction $F : \Ord\to X$
  strictement croissante, par~:
  \begin{itemize}
  \item $F(0)\defeq x_0$.
  \item pour tout $\varOa\in\Ord$, $f(\varOa+1) \defeq f(\upcl{F(\varOa)})$.
  \item pour tout $\varOl\in\Ord$ limite,
    $\displaystyle
    F(\varOl) \defeq f\left(\bigcap_{\varOb < \varOl}\upcl{F(\varOb)}\right)$
    qui existe bien car l'ensemble est une chaîne, et possède donc un majorant
    (strict car s'il était atteint, cela contredirait la stricte croissante de
    $F$ sur les éléments inférieurs à $\varOl$).
  \end{itemize}
  Le fait qu'on ajoute chaque fois un élément strictement supérieur aux éléments
  déjà définis assure la stricte croissance à chaque étape de notre récursion.
  De plus, comme la fonction est strictement croissante, on est assurés que
  les éléments rencontrés ne sont pas maximaux, puisqu'ils sont tous supérieurs
  à $x_0$. On a donc une fonction injective $F : \Ord \to X$, ce qui signifie en
  particulier qu'on a trouvé $F : \Hart{X}\to X$ injective, ce qui n'est pas
  possible par hypothèse.

  Par l'absurde, on en déduit donc qu'il existe bien $x \geq x_0$ maximal.
\end{proof}

\noindent
Montrons aussi la réciproque~: le lemme de Zorn implique l'axiome du choix.

\begin{proposition}
  Dans $\ZF - \AxC - \AxF$, si on admet le lemme de Zorn alors $\AxC$ est vrai.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On veut montrer l'axiome du choix. Soit donc un ensemble $X$ dont tous les
  éléments sont non vides et disjoints deux à deux~: on veut construire un
  ensemble $\varCh$ tel que pour tout $x \in X$, $x\cap \varCh$ est un
  singleton.

  On pose l'ensemble
  \[Y \defeq \compr{c \subseteq \bigcup X}{\forall x,y \in c,
    \forall a \in X, (x \in a)\land (y \in a) \implies x = y}\]
  un élément de $Y$ est donc un choix, pour chaque élément $a$ de $X$, d'au plus
  un élément de $a$. On veut montrer que $(Y,\subseteq)$ est un ensemble
  inductif~:

  Soit une chaîne $(c_i)_{i\in I}$ d'éléments de $Y$, montrons que
  $\displaystyle\bigcup_{i\in I} c_i\in Y$. Soient donc $a\in X$ et
  $x,y\in\displaystyle\left(\bigcup_{i \in I} c_i\right) \cap a$, montrons que
  $x = y$. Par définition, on trouve $i,j \in I$ tels que $x \in c_i$ et
  $y\in c_j$. Comme $(c_i)$ est une chaîne, on sait qu'il existe un élément
  $k\in\{i,j\}$ tel que $x\in c_k$ et $y\in c_k$, soit $k$ cet élément. On sait
  donc que $x\in a$ et $y\in a$, pour $x,y\in c_k$~: par définition de $Y$, on
  en déduit que $x = y$. Donc $\displaystyle\bigcup_{i\in I} c_i\in Y$, et
  cet ensemble est la borne supérieure pour $\subseteq$.

  Par le \cref{thm.ordi.Zorn}, on trouve donc $\varCh \in Y$ un élément maximal
  pour l'inclusion. Montrons alors que pour tout $a \in X$,
  $\varCh \cap a \neq\vide$. Supposons qu'il existe $a \in X$ tel que
  $\varCh\cap a = \vide$. Comme $a\neq\vide$, on trouve $x \in a$, et
  on peut alors définir $\varCh \cup \{x\}$, qui est un élément de $Y$~: c'est
  un élément strictement plus grand que $\varCh$, ce qui contredit sa
  maximalité.

  Ainsi, $\varCh$ contient au moins un élément de chaque élément de $X$, et par
  définition de l'appartenance à $Y$ il en contient au plus un~: cela signifie
  que $\varCh\cap a$ est un singleton pour tout $a \in X$. D'où l'axiome du
  choix.
\end{proof}

\begin{exercise}[Une caractérisation des ordinaux finis]
  Montrer qu'un ordinal $\alpha$ appartient à $\Ow$ si et seulement si
  $(\varOa,\ni)$ est un ensemble bien ordonné.
\end{exercise}

\begin{exercise}[Une caractérisation des ensembles infinis]
  Un ensemble $X$ est dit infini au sens de Dedekind s'il existe une partie
  $Y\subsetneq X$ telle que $X$ s'injecte dans $Y$. Montrer qu'un ensemble $X$
  est infini au sens de Dedekind si et seulement si $\Ow$ s'injecte dans $X$,
  si et seulement si $X$ ne s'injecte dans aucun ordinal fini.
\end{exercise}

\section{Cardinaux}

Nous étudions maintenant la notion de cardinal. Comme nous l'avons mentionné
au début du chapitre, les cardinaux sont des choix de représentants canoniques
de classes d'équipotence. Dans cette section, nous allons rapidement avoir
besoin de l'axiome du choix, mais l'axiome de fondation n'est pas nécessaire.

Sans l'axiome du choix, comme on l'a dit pour définir l'ordinal de Hartogs, il
nous manque un moyen de prouver que tout ensemble est équipotent à un ordinal.
Nous allons donc, en utilisant l'axiome du choix, définir une mesure plus
précise de la taille d'un ensemble, ce qui revient au final à munir un ensemble
quelconque d'un bon ordre~: c'est le théorème de Zermelo.

Quand nous aurons traité de la définition des cardinaux, nous verrons les
fonctions $\varOa$ et $\Cbe$, ainsi que l'hypothèse du continu.

\subsection{Axiome du choix et dichotomie cardinale}

Pour introduire la notion de cardinal, on va définir la relation de subpotence,
qui correspond intuitivement à dire qu'un ensemble est plus petit qu'un autre.

\begin{definition}[Subpotence]
  Soient $X,Y$ deux ensembles. On dit que $X$ est subpotent à $Y$, ce que l'on
  notera $X\subpo Y$, lorsqu'il existe une injection $f : X \to Y$.
\end{definition}

\begin{property}
  La relation $\subpo$ est une relation de pré-ordre.
\end{property}

\begin{proof}
  On vérifie les axiomes d'un pré-ordre.
  \begin{itemize}
  \item pour tout ensemble $X$, $\id_X$ est une injection de $X$ dans $X$.
  \item si $f : X \to Y$ et $g : Y \to Z$ sont des injections, alors
    $g\circ f : X \to Z$ est une injection, donc $\subpo$ est transitive.
  \end{itemize}
  Ainsi $\subpo$ est une relation d'ordre.
\end{proof}

La relation d'équipotence est alors la relation d'équivalence associée à ce
pré-ordre. On la définit aussi par le fait que $X\cong Y$ si et seulement s'il
existe $f : X \to Y$ bijective. La coïncidence des deux définitions n'est pas
immédiate~: c'est le théorème de Cantor-Bernstein.

Le nom de Georg Cantor vient du fait qu'il a donné ce résultat dans 
\cite{Cantor1887}, mais sans y apporter de preuve. Felix Bernstein démontre
ensuite ce théorème en 1897 (\latinexpr{c.f.} \cite{deiser2004einführung}).

\begin{theorem}[Cantor-Bernstein]
  Soient $X,Y$ des ensembles. S'il existe une injection $f : X \to Y$ et une
  injection $g : Y \to X$, alors il existe une bijection $h : X \cong Y$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Comme il existe une injection $f : X \to Y$, on en déduit (comme toute
  fonction est surjective sur son image) que $X \cong \im(f)$. On se contente
  donc de montrer que si $X \subseteq Y$ et qu'il existe $g : Y \to X$
  injective, alors $X \cong Y$.

  On définit une suite de parties $(Z_n)_{n\in\bN}$ de $Y$ comme suit~:
  \[\begin{cases}
  Z_0 = Y \setminus X\\
  \forall n \in \bN, Z_{n+1} = g(Z_n)
  \end{cases}\]
  et on définit
  \[Z \defeq \bigcup_{n \in \bN} Z_n\]
  la fonction $g$ est alors stable sur $Z$, par construction. On décide donc de
  définir la fonction
  \[\makeFun{h}{Y}{X}{x}{
    \begin{cases}
      g(x)\text{ si } x \notin Z \\
      x \text{ si } x \notin Z
  \end{cases}}\]
  $h$ est bien à valeurs dans $X$~: si $x \in Z$, alors $h(x) = g(x)$ et
  $g$ est à valeurs dans $X$~; sinon, $x \notin Z$, donc $x\notin Z_0$, donc
  $x \in X$.

  On montre que $h$ est une bijection~: c'est une injection sur $Z$ et une
  injection sur $X\setminus Z$ et ces deux parties sont stables par $h$, donc
  $h$ est injective. $h$ est surjective~: si $x \in X$, alors soit $x \in Z$,
  auquel cas on trouve $i \in \bN$ tel que $x \in Z_i$. $i$ ne peut
  pas être nul, puisque $x \in X$, donc on peut trouver $z \in Z_0$ tel que
  $x = g^i(z)$~: cela signifie alors que $x = h(g^{i-1}(z))$. Si $x \notin Z$,
  alors $h(x) = x$. Ainsi $h$ est injective et surjective~: c'est une bijection
  entre $X$ et $Y$.
\end{proof}

La relation $\subpo$ est donc une relation d'ordre sur les classes
d'équipotence, mis à part l'impossibilité de décrire ces classes par des
ensembles. On peut prouver que cette relation est totale si et seulement si
l'axiome du choix est vrai. Nous montrons ici que l'axiome du choix implique
que $\subpo$ est totale, et nous verrons ensuite avec le théorème de Zermelo
que c'est en fait une équivalence.

\begin{property}
  L'axiome du choix implique la proposition suivante~:
  \[\forall X,Y,(\exists f : X\to Y,\inj(f))\lor(\exists f : Y\to X,\inj(f))\]
\end{property}

\begin{proof}
  On utilise le lemme de Zorn sur l'ensemble
  \[\compr{f : A \to B}{A \subseteq X, B \subseteq Y, \inj(f)}\]
  ordonné par $\subseteq$. Si on a une chaîne $\{f_i\}_{i\in I}$ d'éléments,
  alors on veut montrer que
  \[g\defeq \bigcup_{i\in I} f_i\]
  est une injection entre une partie de $X$ et une partie de $Y$~:
  \begin{itemize}
  \item $g$ est bien définie. Si $(x,y)\in g$ et $(x,z)\in g$, alors comme
    $\{f_i\}$ est une chaîne, il existe $i\in I$ tel que $(x,y)\in f_i$ et
    $(x,z)\in f_i$, et comme $f_i$ est une fonction, $y=z$.
  \item $g$ est injective. Si $(x,y)\in g$ et $(z,y)\in g$, alors comme
    $\{f_i\}$ est une chaîne, on trouve $i\in I$ tel que $(x,y)\in f_i$ et
    $(z,y)\in f_i$, et comme $f_i$ est injective, $x=z$.
  \end{itemize}

  On applique donc le lemme de Zorn~: on trouve $f : A \to B$ maximale pour
  l'inclusion, et injective. Supposons que $A\subsetneq X$ et $B\subsetneq Y$,
  alors on trouve $x\in X\setminus A$ et $y\in Y\setminus B$, et on peut
  construire $g\cup\{(x,y)\}$ qui est une injection strictement plus grande
  que $f$. On en déduit que $A = X$ ou $B = Y$. Si $A = X$, alors on a trouvé
  une injection de $X$ dans $Y$. Si $B = Y$, alors la transposée de $f$,
  c'est-à-dire l'ensemble $\compr{(y,x)}{(x,y)\in f}$, est une injection de
  $Y$ dans $X$.
\end{proof}

Le théorème de Zermelo indique qu'il est toujours possible de munir un ensemble
d'un bon ordre.

\begin{theorem}[Zermelo \cite{Zermelo1904}]\label{thm.Zermelo}
  Soit $X$ un ensemble. Alors il existe $<$ qui est un bon ordre sur $X$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Ce théorème est une conséquence de la proposition précédente~: on sait que
  $\Hart{X}$ ne s'injecte pas dans $X$, donc $X$ s'injecte dans $\Hart{X}$,
  donc l'ordre induit par $\Hart{X}$ est un bon ordre sur $X$.
\end{proof}

\begin{property}
  Le théorème de Zermelo implique, dans $\ZF - \AxF$, l'axiome du choix.
\end{property}

\begin{proof}
  Soit $X$ un ensemble non vide dont tous les éléments sont non vides.
  On trouve, par Zermelo, un bon ordre $<$ sur $X$. On définit alors la
  fonction de choix
  \[\makeFun{f}{\powerset(X)\setminus\{\vide\}}{X}{Y}{\min_{<} Y}\]
  et comme $\min Y\in Y$, on en déduit que cette fonction vérifie bien l'énoncé
  de l'axiome du choix.
\end{proof}

Comme on a prouvé que la dichotomie cardinale ($\subpo$ est un ordre total)
implique le théorème de Zermelo, on en déduit que les deux énoncés impliquent
l'axiome du choix.

On a donc plusieurs énoncés utiles équivalents à l'axiome du choix~:
\begin{itemize}
\item le lemme de Zorn.
\item le théorème de Zermelo.
\item le fait que $\subpo$ est un pré-ordre total.
\end{itemize}

\subsection{Nombre cardinal}

Avec le théorème de Zermelo, il devient direct que tout ensemble est en
bijection avec un ordinal, puisqu'un isomorphisme d'ensembles ordonné est en
particulier une bijection, et que tout ensemble bien ordonné est isomorphe à
un unique ordinal. Cependant, on n'a pas unicité du bon ordre, et donc de
l'ordinal auquel un ensemble quelconque est isomorphe. Même au sein des ordinaux
il y a un défaut d'unicité, puisque $\Ow \cong \Ow + 1$ (il suffit d'envoyer
$\Ow$ sur $0$ et $n$ sur $n + 1$). On veut donc représenter une classe
d'équipotence sur la hiérarchie ordinale en prenant un unique représentant, ce
qui se fait en utilisant le plus petit ordinal de la classe. Cela motive donc
notre définition de la hiérarchie cardinale.

\begin{definition}[Cardinal]
  Soit $\varOa \in \Ord$. On dit que $\varOa$ est un cardinal si pour tout
  $\varOb < \varOa$, $\varOa\not\subpo\varOb$. On dénote la classe des cardinaux
  par $\Card$.

  Pour un ensemble quelconque $X$, on définit son cardinal, noté $\Card(X)$,
  comme le plus grand cardinal inférieur à l'ordinal associé à $(X,<)$ où $<$
  est un bon ordre sur $X$.
\end{definition}

\begin{proof}
  Il nous faut montrer que le choix du bon ordre sur $X$ n'intervient pas dans
  la définition de $\Card(X)$. Si $<,<'$ sont deux bons ordres sur $X$, alors
  l'ordinal associé à $(X,<)$ et celui associé à $(X,<')$ sont en bijection,
  donc un cardinal est inférieur à l'ordinal associé à $(X,<)$ si et seulement
  s'il est inférieur à l'ordinal associé à $(X,<')$, donc le plus grand
  cardinal inférieur à l'un d'eux est aussi le plus grand cardinal inférieur à
  l'autre.
\end{proof}

Un cardinal est donc un ordinal qui ne s'injecte dans aucun de ses éléments.
En observant la définition de l'ordinal de Hartogs, le fait que cet ordinal est
même un cardinal est peu étonnant, puisqu'on l'énonce par le fait qu'il ne
s'injecte pas dans un plus petit ensemble.

\begin{property}
  Pour tout ensemble $X$, l'ordinal de Hartogs $\Hart{X}$ est un cardinal.
  Il est le plus petit cardinal ne s'injectant pas dans $X$.
\end{property}

\begin{proof}
  Si $\varOb\in\Hart{X}$ alors $\varOb$ s'injecte dans $X$, donc $\Hart{X}$ ne
  peut pas s'injecter dans $\varOb$ (parce qu'alors il s'injecte dans $X$). Si
  un cardinal $\varCk$ ne s'injecte pas dans $X$, alors $X$ s'injecte dans ce
  cardinal. Par trichotomie sur les ordinaux, $\varCk = \Hart{X}$ ou
  $\varCk \in \Hart{X}$ ou $\Hart{X} \in \varCk$. Seul le cas
  $\varCk\in\Hart{X}$ est à traiter (les autres nous donnent bien que
  $\Hart{X}$ est le plus petit cardinal). Si $\varCk\in\Hart{X}$, alors $\varCk$
  est associé à un certain bon ordre partiel $(Y,\mathord{\varRR})\in\Ord(X)$,
  donc $\varCk$ s'injecte dans $X$, ce qui est faux par hypothèse.
\end{proof}

\begin{definition}[Cardinal successeur]
  On définit le cardinal successeur d'un cardinal $\varCk\in\Card$ comme
  $\SsC{\varCk} = \Hart{\varCk}$, l'ordinal de Hartogs de $\varCk$. C'est le
  plus petit cardinal strictement supérieur à $\varCk$.
\end{definition}

\begin{example}
  Donnons quelques exemples de cardinaux~:
  \begin{itemize}
  \item tous les ordinaux finis, c'est-à-dire les éléments de $\Ow$, sont des
    cardinaux.
  \item $\Ow$ lui-même est un cardinal.
  \item $\Ow_1 = \SsC{\Ow}$, l'ensemble des ordinaux dénombrables, est un
    cardinal.
  \end{itemize}
\end{example}

\begin{exercise}
  Montrer qu'un cardinal infini est un ordinal limite.
\end{exercise}

On définit maintenant la fonction $\Cal$, qui décrit les cardinaux infinis à
partir des ordinaux. Pour que notre définition ait du sens, on va montrer un
premier lemme.

\begin{lemma}
  Soit $(\varCk_i)_{i\in I}$ une famille de cardinaux. Alors
  $\displaystyle\bigcup_{i\in I} \varCk_i$ est un cardinal.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Soit $\varOb < \bigcup_{i\in I}\varCk_i$, par définition on trouve un
  $i \in I$ tel que $\varOb < \varCk_i$, donc il n'existe pas d'injection
  $\varCk_i \to \varOb$, et en particulier pas d'injection
  $\bigcup_{i\in I}\varCk_i\to\varOb$.
\end{proof}

\begin{definition}[Fonction aleph]
  On définit par induction transfinie la fonction entre classes
  $\Cal : \Ord \to \Card$~:
  \begin{itemize}
  \item $\Cal_0 = \Ow$
  \item $\Cal_{\varOa + 1} = \SsC{\Cal_\varOa}$
  \item pour $\varOl$ limite,
    $\displaystyle\Cal_\varOl = \bigcup_{\varOb < \varOl}\Cal_\varOb$
  \end{itemize}
\end{definition}

Montrons plusieurs propriétés de la fonction $\Cal$~: elle est strictement
croissante, supérieure à l'identité et bijective entre $\Ord$ et la classe des
cardinaux infinis.

\begin{property}
  Les propositions suivantes sont vérifiées~:
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item pour tous $\varOa < \varOb$, $\Cal_\varOa < \Cal_\varOb$.
  \item pour tout $\varOa \in \Ord$, $\varOa \leq \Cal_\varOa$.
  \item pour tout $\varCk \in \Card$ infini, il existe $\varOa \in \Ord$ tel
    que $\varCk = \Cal_\varOa$.
  \end{enumerate}
\end{property}

\begin{proof}
  On prouve chaque assertion.
  \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item On montre par induction transfinie sur $\varOc$ que pour tous
    $\varOa,\varOc \in \Ord$, $\varOc\neq 0$, on a
    $\Cal_{\varOa} < \Cal_{\varOa + \varOc}$, puisque tout $\varOb > \varOa$ peut
    s'écrire sous cette forme~:
    \begin{itemize}
    \item on sait que pour tout cardinal $\varCk, \SsC{\varCk}>\varCk$, donc si
      $\varOc = \Ss\varOc'$, on a
      \[\Cal_{\varOa} < \Cal_{\varOa + \varOc'} < \Cal_{\varOa + \varOc}\]
      d'où le résultat par transitivité de $<$.
    \item si $\varOc$ est limite et que pour tout $\varOd < \varOc$,
      $\Cal_{\varOa} < \Cal_{\varOa + \varOd}$, alors
      $\Cal_{\varOa + \varOc} = \bigcup_{\varOd < \varOc} \Cal_{\varOa + \varOd}$
      donc, par hypothèse d'induction,
      $\Cal_{\varOa} < \Cal_{\varOa + \varOd} \leq \Cal_{\varOa + \varOc}$
      d'où le résultat.
    \end{itemize}
    Ainsi par induction transfinie, on en déduit que $\Cal$ est strictement
    croissante.
  \item Par induction transfinie sur $\varOa$~:
    \begin{itemize}
    \item si $\varOa = 0$, l'inégalité est $0\leq \Ow$, ce qui est vrai.
    \item si $\varOa \leq \Cal_\varOa$, alors par croissance de
      $x\mapsto x + 1$, on sait que $\Ss\varOa \leq \Ss\Cal_\varOa$, mais
      comme $\Cal_\varOa$ est un cardinal infini, on sait que
      $\Ss\Cal_\varOa \cong \Cal_\varOa$, donc
      $\Ss\Cal_\varOa < \SsC{\Cal_\varOa} = \Cal_{\Ss\varOa}$, donc
      $\Ss\varOa < \Cal_{\Ss\varOa}$.
    \item si $\varOa$ est limite et que pour tout $\varOb < \varOa$,
      $\varOb \leq \Cal_\varOb$, alors
      \begin{align*}
        \varOa &= \bigcup_{\varOb < \varOa} \varOb\\
        &\leq \bigcup_{\varOb < \varOa} \Cal_\varOb\\
        &\leq \Cal_\varOa
      \end{align*}
      d'où le résultat.
    \end{itemize}
    Le résultat est donc vérifié par induction transfinie.
  \item Par l'absurde, supposons qu'il existe des valeurs non atteintes. Soit
    $\varCk$ la plus petite valeur non atteinte. On pose alors
    \[\varOa = \compr{\varOc \in \Ord}{\Cal_\varOc < \varCk}\]
    qui est un ordinal.
    
    Si $\varOa = \varOb + 1$ pour un certain $\varOb$, alors on sait que
    $\Cal_{\varOa}$ est le plus petit cardinal strictement supérieur à
    $\Cal_\varOb$, c'est-à-dire $\varCk$.
    
    Si $\varOa$ est limite, alors
    $\displaystyle\varCk = \bigcup_{\varOb \in \varOa} \Cal_\varOa$
    donc $\varCk = \Cal_\varOa$.

    Par l'absurde, $\Cal$ est surjective.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
  Dans la preuve que $\varOa \leq \Cal_\varOa$, on voit que le cas successeur
  et le cas nul donnent une inégalité stricte. On pourrait s'attendre à ce que
  $\varOa < \Cal_\varOa$, mais on peut en réalité construire une infinité de
  points fixes de $\varOa$, en considérant pour chaque ordinal $\varOa$ la suite
  \[\begin{cases}
  \varOa_0 \defeq \varOa \\
  \varOa_{n+1} \defeq \Cal_{\varOa_n}
  \end{cases}\]
  l'ordinal $\displaystyle\bigcup_{n \in \bN} \varOa_n$ est alors un point fixe de
  $\Cal$ au-dessus de $\varOa$.
\end{remark}

\begin{definition}[Cardinal limite]
  On dit qu'un cardinal $\varCk$ est limite s'il est un cardinal de la forme
  $\Cal_{\varOl}$ pour $\varOl$ limite. De façon équivalente, cela signifie
  qu'il n'est pas un cardinal successeur.
\end{definition}

\begin{remark}
  Le fait de considérer que $\Ow$ est ou non un cardinal limite dépend des
  conventions, mais les cardinaux limite d'intérêt sont surtout les cardinaux
  non dénombrables.
\end{remark}

\begin{exercise}
  En reprenant les arguments précédents, montrer que si une sous-classe des
  ordinaux $\varCC\subseteq\Ord$ est non bornée (c'est-à-dire que pour tout
  $\varOa \in \Ord$, il existe $\varOb \in \varCC$ tel que $\varOa < \varOb$)
  alors il existe une bijection croissante $f : \Ord \to \varCC$. Montrer de
  plus que si $f : \Ord \to \Ord$ est une fonction vérifiant pour tout
  ensemble $X\subseteq \Ord$ l'égalité
  \[\bigcup_{\varOa \in X} f(\varOa) = f\left(\bigcup X\right)\]
  alors l'ensemble des points fixes de $f$ est une sous-classe non bornée de
  $\Ord$.
\end{exercise}

\subsection{Arithmétique cardinale}

L'arithmétique cardinale, contrairement à l'arithmétique ordinale, est très
pauvre (et donc très simple). En effet, pour des cardinaux infinis, il n'existe
que le maximum et l'exponentiation. On va d'abord prouver le résultat central
qui rend l'arithmétique cardinale si simple.

\begin{theorem}[Hessenberg \cite{hessenberg}]
  Si $X$ est un ensemble infini, alors $X\times X \cong X$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  On prouve ce résultat pour un cardinal $\varCk$ (supposé infini), et on peut
  étendre ce résultat par bijection entre un ensemble $X$ et son cardinal.

  On veut d'abord définir un bon ordre sur tout ordinal $\varOa \times \varOa$.
  Pour cela, on définit plus généralement un bon ordre sur $\Ord\times\Ord$,
  qu'on note $\ordbis$, par~:
  \[(\varOa,\varOa')\ordbis(\varOb,\varOb') \defeq
  \left\{\begin{array}{ccc}
  \max(\varOa,\varOa') < \max(\varOb,\varOb') & &\\
  \text{ou} & &\\
  \max(\varOa,\varOa') = \max(\varOb,\varOb')&\text{et}&
  (\varOa,\varOa')\lexl (\varOb,\varOb')
  \end{array}\right.\]
  (où $\lexl$ est l'ordre lexicographique sur les paires).

  On souhaite donc montrer que $\ordbis$ est un bon ordre strict. Le fait que
  c'est un ordre total découle directement du fait que $<$ et $\lexl$ le sont.
  On considère donc un ensemble $S\subseteq \Ord\times \Ord$, et on veut montrer
  qu'il existe un minimum à $S$ pour $\ordbis$. Soit
  \[S'\defeq \compr{\max(\varOa,\varOb)}{(\varOa,\varOb) \in S}\]
  Par l'axiome de remplacement, $S'$ est un ensemble, et ses éléments sont des
  ordinaux~: on peut donc lui trouver un minimum $\varOc$. Soit alors
  \[S'' \defeq \compr{(\varOa,\varOb) \in S}{\max(\varOa,\varOb) = \varOc}\]
  Cet ensemble est une partie non vide de $S$. De plus, on voit que puisque
  $\max(\varOa,\varOb)$ est constant sur $S''$, $\lexl$ et $\ordbis$ coïncident
  sur $S''$. Puisque $\varOc$ est choisi minimal, cela signifie que le minimum
  de $S''$ pour $\lexl$ est le minimum de $S$ pour $\ordbis$. Ainsi, $\ordbis$
  est un bon ordre sur $\Ord\times \Ord$.

  On veut maintenant prouver que
  $\type(\varCk\times\varCk,\mathord{\ordbis}) = \varCk$
  pour tout cardinal infini $\varCk$. Par l'absurde, supposons que cela n'est
  pas le cas, et que $\varCk$ est le tel cardinal minimum. On peut remarquer que
  $\varCk > \Ow$.

  Soit $\varOa < \varCk$ un ordinal. On sait que
  $|\varOa \times \varOa| < \varCk$ puisque $\varCk$ est choisi minimal, donc
  pour tout $\varOa < \varCk$ on sait que
  $\type(|\varOa| \times |\varOa|,\mathord{\ordbis}) = |\varOa|$. Soit
  $\varOd = \type(\varCk\times\varCk,\mathord{\ordbis})$. Par hypothèse,
  $\varOd \neq \varCk$. Soit $f : \varOd \to \varCk \times \varCk$
  l'isomorphisme entre $(\varOd,\in)$ et
  $(\varCk\times\varCk,\mathord{\ordbis})$.

  Si $\varOd > \varCk$, alors soient $(\varOn,\varOx) = f(\varCk)$ et
  $\varOa = \max(\varOn,\varOx) + 1$. $\varCk$ est un cardinal infini, donc un
  ordinal limite~: on en déduit que $\varOa < \varCk$, donc on peut majorer pour
  tout $\varOb < \varCk$, $f(\varOb) \leq \varOa \times \varOa$ (puisqu'on sait
  que $f$ est un isomorphisme et que $f(\varCk) < (\varOa,\varOa)$). On a donc
  trouvé une injection de $\varCk$ vers $\varOa \times \varOa$, donc
  $\varCk \subpo \varOa\times \varOa < \varCk$, qui est une contradiction.

  Si $\varOd < \varCk$, alors $\varCk \subpo \varCk \times \varCk$ par
  l'injection $\varOa \mapsto (\varOa, 0)$, et $\varCk\times\varCk \cong \varOd$
  par définition, donc par transitivité $\varCk \subpoS \varOd < \varCk$, ce
  qui est encore une contradiction.

  Ainsi, le seul cas possible est $\varOd = \varCk$, donc on peut trouver un
  bon ordre de type $\varCk$ sur $\varCk\times\varCk$, ce qui revient à dire que
  $\varCk \cong \varCk\times\varCk$.
\end{proof}

\noindent
A partir de ce théorème, on peut montrer ce que l'on souhaite sur l'addition
et le produit.

\begin{proposition}
  Soient deux ensembles $X,Y$ infinis, on a les deux identités
  \[\Card(X+Y) = \max(\Card(X),\Card(Y))\qquad
  \Card(X\times Y) = \max(\Card(X),\Card(Y))\]
\end{proposition}

\begin{proof}
  On a une injection $X+Y\to X\times Y$, une injection $X\to X + Y$ et une
  injection $Y\to X + Y$. Il nous suffit donc de montrer que
  $X\times Y$ s'injecte dans le plus grand ensemble entre $X$ et $Y$, disons
  sans perte de généralité que le plus grand est $Y$. Comme $X$ s'injecte dans
  $Y$ et que $Y\times Y$ s'injecte dans $Y$ par le théorème précédent,
  $X\times Y$ s'injecte dans $Y$, ce qui est le résultat souhaité. On en déduit
  les deux égalités.
\end{proof}

\noindent
On peut montrer qu'en fait ce résultat se généralise pour des unions bien plus
grandes.

\begin{proposition}\label{prop.card.union}
  Soit $(X_i)_{i\in I}$ une famille d'ensembles de cardinaux inférieurs à
  $\varCk$ indicée par un ensemble $I$ de cardinal inférieur à $\varCk$, où
  $\varCk$ est un certain cardinal. Alors
  \[\Card\left(\bigcup_{i\in I} X_i\right)\leq \varCk\]
\end{proposition}

\begin{proof}
  On considère que $I$ est non vide et que chaque $X_i$ est aussi non vide
  (les cas d'ensembles vides sont strictement plus simples à traiter). Comme
  $\Card(I) \leq \varCk$, on peut trouver une injection $\Card(I) \to \varCk$
  et donc une surjection $g : \varCk \to \Card(I)$. Il y a aussi, pour chaque
  $i \in I$, une surjection $\varCk \to X_i$ par le même argument. On peut
  réécrire cela en disant que pour tout $\varOa < \varCk$, il existe une
  surjection $\varCk \to X_{g(\varOa)}$.

  On utilise alors le \cref{thm.Zermelo} pour fixer un bon ordre $<_1$ sur
  $\displaystyle\Funct(\varCk,\bigcup_{i \in I} X_i)$. Pour $\varOa < \varCk$,
  on définit $g_\varOa$ l'élément minimal pour $<_1$ tel que
  $\im(g_\varOa) = X_{g(\varOa)}$~: c'est donc une surjection
  $\varCk\to X_{g(\varOa)}$. On définit maintenant
  \[
  \makeFun{h}{\varCk}{\bigcup_{i \in I} X_i}{(\varOa,\varOb)}{g_{\varOa}(\varOb)}
  \]
  $h$ est surjective, donc comme $|\varCk \times \varCk| = \varCk$, on en
  déduit qu'il existe une surjection
  $\displaystyle\varCk \to \bigcup_{i \in I} X_i$, donc une injection dans l'autre
  sens (par un corollaire de l'axiome du choix).
\end{proof}

Il nous reste à traiter du cas de l'exponentiation. Si l'on décidait simplement
d'ordonner les fonctions à support fini, le cardinal resterait le même. A la
place, on considère l'ensemble de toutes les fonctions, qui ne pouvait pas
bien s'ordonner par une simple construction ordinale. On peut ici lui donner
un bon ordre grâce au théorème de Zermelo, mais on verra que celui-ci ne se
comporte pas aussi bien qu'on le voudrait.

\begin{definition}[Exponentiation cardinale]
  Soient $\varCk$ et $\varCk'$ deux ordinaux. On définit l'exponentiation
  par
  \[\varCk^{\varCk'} \defeq \Card(\Funct(\varCk,\varCk'))\]
\end{definition}

\begin{exercise}
  Vérifier que l'exponentiation cardinale est une fonction croissante en ses
  deux arguments.
\end{exercise}

\begin{notation}
  On a ici une ambigüité~: $\Ow^\Ow$ peut vouloir dire deux choses
  suivants si on considère l'exponentiation ordinale ou cardinale. Pour lever
  cette ambigüité, on notera chaque fois $\Cal_0$ (respectivement
  $\Cal_\varOa$) pour montrer qu'on utilise les opérations ordinales, ou on
  utilisera la lettres $\varCk$ réservée implicitement aux cardinaux.
\end{notation}

\begin{remark}
  Le cardinal $2^\varCk$ est exactement le cardinal de $\powerset(\varCk)$.
\end{remark}

\begin{proposition}
  On a l'égalité suivante, pour tout ensemble $X$ infini~:
  \[\Card(X)^{\Card(X)} = 2^{\Card(X)}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
  Comme $X$ est infini, $X\times X \cong X$, et $X \cong 2\times X$. On a d'une
  part l'inégalité suivante~:
  \begin{align*}
    \Card(X)^{\Card(X)} &\leq \left(2^{\Card(X)}\right)^{\Card(X)} \\
    &= 2^{\Card(X)\times\Card(X)} \\
    &= 2^{\Card(X)}
  \end{align*}
  et d'autre part l'inégalité suivante~: \[2^{\Card(X)}\leq \Card(X)^{\Card(X)}\]
  D'où l'égalité des deux cardinaux.
\end{proof}

On voit donc que l'exponentiation est surtout utile pour considérer le cardinal
de l'ensemble des parties. On va donc définir la hiérarchie $\Cbe$ de façon
analogue à $\Cal$, mais en itérant l'exponentiation.

\begin{definition}[Fonction beth]
  On définit la fonction $\Cbe : \Ord \to \Card$ par récursion transfinie~:
  \begin{itemize}
  \item $\Cbe_0 = \Cal_0$
  \item $\Cbe_{\varOa + 1} = 2^{\Cbe_\varOa}$
  \item pour tout ordinal $\varOl$ limite,
    $\displaystyle\Cbe_\varOl = \bigcup_{\varOb < \varOl} \Cbe_\varOb$
  \end{itemize}
\end{definition}

\noindent
La fonction $\beth$ est strictement croissante grâce au théorème de Cantor.

\begin{theorem}[Cantor \cite{Cantor1891}]\label{thm.Cantor}
  Soit $X$ un ensemble, alors $X \subpoS \powerset(X)$ (il y a une injection
  mais pas de surjection de $X$ dans $\powerset(X)$).
\end{theorem}

\begin{proof}
  L'injection est donnée par $x \mapsto \{x\}$.

  Supposons qu'il existe une surjection $f : X \to \powerset(X)$. Soit alors
  l'ensemble
  \[D\defeq \compr{x\in X}{x\notin f(x)}\]
  Comme $f$ est surjective, on trouve $d$ tel que $f(d) = D$. Alors si
  $d\in D$, on en déduit que $d\in f(d)$ et donc que $d\notin D$. Si
  $d\notin D$ alors $d\notin f(d)$ donc $d\in D$. La situation est donc absurde,
  donc il n'existe pas de telle surjection.
\end{proof}

La question vient donc naturellement~: à quel point les deux hiérarchies
coïncident-elles~? \'A $0$, les deux hiérarchies coïncident par définition.
Pour le cas de $\Cal_1$ et $\Cbe_1$ (qu'on note aussi $\Ccont$), l'égalité des
deux cardinaux correspond à l'hypothèse du continue. Le cas général, lui,
est désigné sous le nom d'hypothèse du continu généralisée

\begin{definition}[Hypothèse du continu]
  On appelle hypothèse du continu l'assertion
  \[\HC \defeq \Cal_1 = \Cbe_1\]
  et l'hypothèse du continu généralisée l'assertion
  \[\HCG \defeq \forall \varOa \in \Ord, \Cal_\varOa = \Cbe_\varOa\]
  Pour un ordinal $\varOa$, on appelle hypothèse du continu relativisée à
  $\varOa$ l'assertion
  \[\HCG_\varOa \defeq \forall \varOb < \varOa, \Cal_{\varOb} = \Cbe_{\varOb}\]
\end{definition}

Tous ces énoncés, $\HC$ comme $\HCG$, sont en fait des énoncés
indépendants de $\ZFC$, c'est-à-dire que si $\ZFC$ est cohérent, alors
$\ZFC + \HC$ comme $\ZFC + \lnot\HC$ sont cohérents (et de même pour $\HCG$ ou
$\HCG_\varOa$).

\section{Cofinalité}\label{sct.cof}

Pour introduire la notion de cofinalité, commençons par observer deux exemples.
Tout d'abord, étant donnée une famille finie $(n_i)_{i\in F}$ d'entiers, la borne
supérieure de cette famille est un entier. Ainsi si $(\varOa_i)_{i\in \varOb}$ est
une famille d'ordinaux tous inférieurs strictement à $\Ow$, et où
$\varOb < \Ow$, alors $\sup \varOa_i < \Ow$.

Ce phénomène n'a rien de surprenant et, écrit comme ça, ne nous apporte pas
vraiment d'informations. Cependant, en le généralisant à $\Ow_1$, la chose
devient alors moins intuitive. En effet, si $(\varOa_i)_{i\in \varOb}$ est une
famille d'ordinaux dénombrables, et $\varOb$ est dénombrable, alors
$\sup \varOa_i$ est dénombrable, donc pour une famille
$(\varOa_i)_{i\in \varOb}$ où $\varOa_i < \Ow_1$ pour tout $i$ et
$\varOb < \Ow_1$, $\sup \varOa_i < \Ow_1$. Le cardinal $\Ow_1$ ne peut donc pas
être atteint par une suite.

Au contraire, le cardinal $\Cal_\Ow$ peut parfaitement être atteint par
une suite, dénombrable~: $n \mapsto \Cal_n$ est une telle suite. On voit donc
apparaître une nouvelle propriété sur les ordinaux, qui n'est pas simplement
liée à la taille.

Nous allons dans un premier temps nous concentrer sur la définition de
cofinalité, de suite cofinale et sur les propriétés usuelles de cette notion.
Nous verrons ensuite le théorème de König et ses conséquences sur le cardinal
d'un ensemble de parties.

\subsection{Premières définitions}

Nous avons parlé ci-dessus d'atteindre un ordinal. Une façon plus formelle de
définir cette idée est d'avoir une partie non strictement majorée, c'est-à-dire
une partie $X\subseteq \varOa$ telle que pour tout $\varOb \in \varOa$ il existe
$\varOc \in X$ tel que $\varOb \leq \varOc$.

\begin{definition}[Cofinalité]
  Soit $\varOa\in\Ord$, on dit qu'une partie $X\subseteq \varOa$ est cofinale si
  \[\forall \varOb \in \varOa, \exists \varOc \in X, \varOb \leq \varOc\]

  On définit la cofinalité d'un ordinal $\varOa$ par~:
  \[\cof(\varOa) \defeq
  \min \compr{\type(X)}{X\subseteq\varOa, X\text{ est cofinale}}\]
\end{definition}

Remarquons que, par définition, $\varOa$ est une partie cofinale dans lui-même,
on a donc l'inégalité $\cof(\varOa) \leq \varOa$.

\begin{definition}[Ordinal régulier, cardinal singulier]
  Un ordinal $\varOa$ tel que $\cof(\varOa) = \varOa$ est un ordinal régulier.
  Un cardinal qui n'est pas régulier est dit singulier.
\end{definition}

\begin{example}
  $\Ow$ est un ordinal régulier, et $\Ow_1$ aussi, comme nous l'avons dit
  au début. $\Cal_\Ow$ est un cardinal singulier, puisqu'il a une partie
  cofinale de type $\Ow$.
\end{example}

\'Eliminons maintenant le cas de la cofinalité finie. Le cas de la cofinalité
nulle n'est possible que pour l'ordinal nul, qui n'est pas très intéressant non
plus.

\begin{proposition}
  Un ordinal $\varOa$ a une cofinalité finie non nulle si et seulement si
  $\cof(\varOa) = 1$, si et seulement si $\varOa$ est un ordinal successeur.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Si $\varOa$ a une cofinalité finie non nulle, alors soit $X$ une partie
  cofinale de type $n$. On peut en prendre le maximum, qui est une partie
  cofinale, donc $\cof(\varOa) = 1$. Si $\cof(\varOa) = 1$ alors on trouve
  $\varOb$ tel que $\forall \varOc \in \varOa, \varOc \leq \varOb$, donc
  $\varOa = \varOb + 1$. Si $\varOa$ est successeur, alors en prenant
  $\{\varOb\}$ tel que $\varOa = \varOb + 1$ on trouve une partie cofinale
  finie.
\end{proof}

On va maintenant s'intéresser à l'effet des opérations ordinales sur la
cofinalité, étude pour laquelle on introduit d'abord le lemme suivant.

\begin{lemma}\label{lem.cof.type}
  Soit $\varOa$ un ordinal limite et $X$ une partie cofinale dans $\varOa$.
  Alors on a l'égalité $\cof(\varOa) = \cof(\type(X))$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Soit $Y\subseteq X$ telle que $\type(Y) = \cof(\type(X))$. Comme $X$ est
  cofinale dans $\varOa$ et $Y$ est cofinale dans $X$, $Y$ est cofinale dans
  $\varOa$, donc $\cof(\varOa) \leq \type(Y)$, donc
  $\cof(\varOa) \leq \cof(\type(X))$.

  Réciproquement, soit $Y\subseteq \varOa$ cofinale telle que
  $\type(Y) = \cof(\varOa)$. On définit alors la fonction
  \[\makeFun{f}{Y}{X}{y}{\min (X \setminus y)}\]
  L'image de $f$ dans $X$ est cofinale. En effet, si on prend $\varOb \in X$,
  alors on peut trouver $\varOc \in \varOa$ tel que $\varOb < \varOc$ (car
  $\varOa$ est limite). Comme $Y$ est cofinale dans $\varOa$, on trouve
  $\varOd \in Y$ tel que $\varOb < \varOd$, mais alors $f(\varOd) > \varOd$
  par définition, donc $\varOb < f(\varOd)$, donc on trouve un élément dans
  $\im(f)$ qui est supérieur à $\varOb$. Comme $\im(f)$ est cofinale, on en
  déduit que $\cof(\type(X)) \leq \type(Y)$, donc que
  $\cof(\varOa) = \cof(\type(X))$ par double inégalité.
\end{proof}

\begin{notation}
  Une partie $X$ cofinale à un ordinal $\varOa$ est une partie non strictement
  bornée de $\varOa$. Dans le cas d'une fonction $f : X \to \varOa$, on dira
  qu'elle est cofinale lorsque son image est une partie cofinale.
\end{notation}

On peut maintenant comprendre quel effet a une somme sur la cofinalité.
Moralement, l'ordinal $\varOa+\varOb$ peut se voir comme la demi-droite
représentant $\varOa$ à laquelle on a accolé la demi-droite représentant
$\varOb$ à sa fin. Ainsi, pour avoir une partie non bornée de $\varOa + \varOb$,la partie en $\varOa$ n'importe pas, puisqu'il suffit de dépasser les éléments
de $\varOb$. De même $\varOa \times \varOb$ peut se voir comme $\varOb$
successions de l'ordinal $\varOa$. Si $\varOb$ est successeur, alors il suffit
d'avoir une cofin à $\varOa$ et de l'appliquer au dernier segment de
$\varOa\times\varOb$. Si $\varOb$ est limite, alors il faut au contraire avoir
une cofin à $\varOb$ pour l'appliquer à chaque copie de $\varOa$.

\begin{proposition}\label{prop.cof.oper}
  Soit $\varOa$ un ordinal limite, et $\varOb$ un ordinal. Alors
  \begin{itemize}
  \item $\cof(\varOa + \varOb) = \cof(\varOb)$
  \item si $\varOb$ est successeur, $\cof(\varOa \times \varOb) = \cof(\varOa)$
  \item si $\varOb$ est limite, $\cof(\varOa\times\varOb) = \cof(\varOb)$
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
  On prouve chaque point.
  \begin{itemize}
  \item On a vu qu'une autre façon d'écrire $\varOa + \varOb$ était comme
    $\type(\{0\}\times\varOa \cup \{1\}\times\varOb, \lexl)$. Ainsi $\varOb$ est
    cofinal dans $\varOa + \varOb$, à l'encodage près, donc
    $\cof(\varOb) = \cof(\varOa + \varOb)$.
  \item Par définition, $\varOa \times \varOb = \varOa \times \varOc + \varOa$
    où $\varOb = \varOc + 1$, donc avec l'argument précédent,
    $\cof(\varOa\times\varOc) = \cof(\varOa)$.
  \item Dans le cas où $\varOb$ est limite, en utilisant la représentation de
    $\varOa \times \varOc$ comme étant égal à
    $\type(\varOa\times\varOb,\mathord{\lexl})$
    avec le produit cartésien, on remarque que
    \[F \defeq \compr{(0,\varOc)}{\varOc \in \varOb}\]
    est cofinal dans $\varOa \times \varOb$. Donc
    $\cof(\varOa\times \varOb) = \cof(\type(F))$ et $\type(F) = \varOb$, d'où le
    résultat.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

Pour donner les propriétés essentielles de la cofinalité, nous allons avoir
besoin d'un lemme technique pour comparer des cofinalités à partir de fonctions.

\begin{proposition}\label{prop.cof.compar.surj}
  Soient $\varOa,\varOb$ deux ordinaux, $f :\varOb\to\varOa$ une fonction telle
  que l'image de $f$ est cofinale dans $\varOa$. Alors
  $\cof(\varOa) \leq \varOb$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On pose
  \[C \defeq
  \compr{\varOc \in \varOb}{\forall \varOd < \varOc, f(\varOd) < f(\varOc)}
    \]
  et
  \[B \defeq f(C)\]
  Comme $C\subseteq \varOb$, on sait que $\type(B)\leq \type(C) \leq \varOb$.
  On veut maintenant prouver que $B$ est cofinal dans $\varOa$, ce qui nous
  permettra alors d'en déduire que $\cof(\varOa) \leq \varOb$.

  Soit $\varOx \in \varOa$, comme $f$ est cofinale dans $\varOa$, on sait que
  $\compr{\varOc \in \beta}{\varOx \leq f(\varOc)}$ est non vide, donc on peut
  en trouver un minimum $\varOc_0$. Pour $\varOd < \varOc_0$, par minimalité de
  $\varOc_0$ on sait que $f(\varOd) < \varOx\leq f(\varOc_0)$, donc
  $\varOc_0 \in C$. On en déduit que $f(\varOc_0)\in B$ et que
  $f(\varOc_0) \geq \varOx$, donc $B$ est cofinal dans $\varOa$.
\end{proof}

\noindent
Dans le cas où la fonction $f$ est croissante, le résultat peut être renforcé.

\begin{proposition}
  Soient $\varOa,\varOb$ deux ordinaux, $f : \varOb \to \varOa$ une fonction
  croissante (au sens large) telle que l'image de $f$ est cofinale dans
  $\varOa$. Alors $\cof(\varOa)\leq\cof(\varOb)$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Soient $\varOc = \cof(\varOb)$ et $g : \varOc \to \varOb$ une fonction
  strictement croissante témoignant du fait que $\varOc$ est cofinal à $\varOb$.
  On remarque alors que $f\circ g : \varOc \to \varOa$ est cofinale à $\varOa$.
  En effet, pour tout $\varOx \in \varOa$, on peut trouver $\varOd \in \varOb$
  tel que $f(\varOd) \geq \varOx$, puis $\varOn$ tel que $g(\varOn) \geq\varOd$,
  d'où par croissance $f(g(\varOn)) \geq \varOx$.
  
  Ainsi, en utilisant la \cref{prop.cof.compar.surj}, on sait que
  $\cof(\varOa)\leq \varOc$, c'est-à-dire que $\cof(\varOa)\leq\cof(\varOb)$.
\end{proof}

On peut maintenant prouver les propriétés essentielles sur la cofinalité, et en
particulier qu'un ordinal régulier est en fait un cardinal.

\begin{proposition}
  Soit $\varOa$ un ordinal limite. Alors on a la suite d'inégalités~:
  \[\Ow\leq \cof(\varOa) \leq |\varOa|\leq \varOa\]
\end{proposition}

\begin{proof}
  Le fait que $|\varOa|\leq \varOa$ est par définition, de même
  $\Ow\leq\cof(\varOa)$ se déduit du résultat sur la cofinalité finie. On
  veut donc montrer que $\cof(\varOa) \leq|\varOa|$. On sait par définition
  qu'on dispose d'une fonction $f : |\varOa|\to \varOa$ surjective, donc
  cofinale. En utilisant le \cref{prop.cof.compar.surj}, on en déduit donc que
  $\cof(\varOa)\leq|\varOa|$.
\end{proof}

\begin{property}
  Soit $\varOa$ un ordinal régulier, alors $\varOa$ est un cardinal.
\end{property}

\begin{proof}
  On sait que $\cof(\varOa) \leq |\varOa| \leq \varOa$, donc dans le cas où
  $\varOa = \cof(\varOa)$ on en déduit que $|\varOa| = \varOa$, donc $\varOa$
  est un cardinal.
\end{proof}

\begin{property}
  Soit $\varOa\in\Ord$, $\cof(\varOa)$ est un cardinal régulier.
\end{property}

\begin{proof}
  On trouve une partie $X\subseteq\varOa$ de type $\cof(\varOa)$ cofinale dans
  $\varOa$, par définition de $\cof(\varOa)$. Alors en utilisant le
  \cref{lem.cof.type}, on en déduit que $\cof(\varOa) = \cof(\cof(\varOa))$.
\end{proof}

On a vu dans le cas de $\Ow$ et $\Ow_1$ que des suites finies
(respectivement dénombrables) d'éléments finis (respectivement dénombrables)
ont une limite finie (respectivement dénombrable). Cette propriété se généralise
pour caractériser les inégalités sur les cofinalités.

\begin{proposition}\label{prop.ineg.bounded}
  Soient $\varCk$ et $\varCCl$ deux cardinaux infinis. L'inégalité
  $\varCk < \cof(\varCCl)$ est vraie si et seulement si toute fonction
  $f : \varCk \to \varCCl$ est bornée.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On prouve les deux sens de l'équivalence par contraposée.
  Si $\varCk \geq \cof(\varCCl)$, alors on trouve une partie $X\subseteq\varCCl$
  telle que $\type(X)=\cof(\varCCl)$, cofinale dans $\varCCl$. On pose alors
  une énumération strictement croissante $(x_\varOa)_{\varOa < \cof(\varCCl)}$ de
  $X$~:
  \[X = \compr{x_\varOa}{\varOa < \cof(\varCCl)}\]
  On considère alors la fonction
  \[\makeFun{f}{\varCk}{\varCCl}{\varOc}{\begin{cases}
      x_\varOa\text{ si } \varOa < \cof(\varCCl)\\
      0 \text{ sinon }
    \end{cases}}\]
  qui est cofinale dans $\varCCl$.

  Réciproquement, s'il existe $f : \varCk \to \varCCl$ cofinale, alors on sait
  que $f(\varCk)$ est de cardinal au plus $\varCk$, donc de type d'ordre
  strictement inférieur à $\SsC{\varCk}$. Comme on sait que $f(\varCk)$ est
  cofinale dans $\varCCl$, on en déduit que
  $\SsC{\varCk} > \type(f(\varCk)) \geq \cof(\varCCl)$, donc
  $\varCk \geq \cof(\varCCl)$ car $\cof(\varCCl)$ est un cardinal.
\end{proof}

On va maintenant affiner le critère de régularité. Tout d'abord, un cardinal
successeur est régulier.

\begin{theorem}
  Soit $\varCk$ un cardinal infini. Alors $\SsC{\varCk}$ est régulier.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Par l'absurde, supposons qu'on trouve $X$ une partie cofinale de
  $\SsC{\varCk}$ de cardinal inférieur à $\varCk$. Comme $X$ est une partie
  cofinale, $\sup X = \SsC{\varCk}$, or on sait que chaque élément de $X$ est de
  cardinal inférieur à $\varCk$, donc en utilisant la \cref{prop.card.union}, on
  sait que $\Card(\sup X) \leq \varCk$, ce qui est absurde. On en déduit que
  $\SsC{\varCk}$ est régulier.
\end{proof}

\noindent
Pour les cardinaux limites, on a un résultat beaucoup plus faible.

\begin{proposition}
  Soit $\varCk = \Cal_\varOc$ où $\varOc$ est un ordinal limite. Alors
  $\cof(\varCk) = \cof(\varOc)$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Soit $X = \compr{\Cal_\varOb}{\varOb < \varOc}$, alors $\type(X) = \varOc$,
  donc par le \cref{lem.cof.type}, $\cof(\varCk) = \cof(\type(X))$.
\end{proof}

On voit en particulier que dans le cas d'un point fixe de $\Cal$, cette
propriété ne donne pas d'information. Il est difficile d'imaginer
un cardinal qui est à la fois un cardinal limite et un cardinal régulier~:
celui-ci ne pourra donc pas s'écrire comme construction à partir de nos
opérations cardinales et ordinales habituelles. Un tel cardinal est dit
faiblement inaccessible.

\begin{definition}[Cardinal faiblement inaccessible]
  On dit qu'un cardinal $\varCk > \Cal_0$ est faiblement inaccessible si
  $\varCk$ est à la fois un cardinal limite et un cardinal régulier.
\end{definition}

\subsection{Répartition des cofinalités}

On a vu dans la \cref{prop.cof.oper} que la cofinalité interagit de façon assez
inattendue avec les opérations. En particulier, celle-ci n'est pas croissante,
et la répartition des cofinalités en-dessous d'un cardinal donné est assez
anarchique.

Nous allons voir dans cette sous-section qu'en fait, dans un cardinal $\varCk$
fixé, toutes les cofinalités en-dessous de $\varCk$ sont représentées
arbitrairement haut.

\begin{proposition}
  Soient $\varCk$ et $\varCm$ deux cardinaux infinis. On peut trouver
  $\varCCl$ tel que $\varCm \leq \varCCl$, $\cof(\varCCl) = \cof(\varCk)$, et
  même tel que $\Cal_\varCCl = \varCCl$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Pour commencer, on définit la classe $C$ suivante~:
  \[C \defeq \compr{\varOa \in \Ord}{\varOa = \Cal_\varOa}\]
  Une première remarque est que si $X\subseteq C$ est un ensemble, alors
  $\sup X \in C$. En effet, comme $\Cal$ est continue, on peut faire le calcul
  suivant~:
  \begin{align*}
    \Cal_{\sup X} &= \sup_{\varOc \in X} \Cal_\varOc\\
    &= \sup_{\varOc \in X} \varOc\\
    &= \sup X
  \end{align*}
  Où le passage de la deuxième à la troisième ligne est donné par le fait que
  $X\subseteq C$. De plus, $C$ est non borné dans $\Ord$. En effet, si $\varOa$
  est un ordinal, alors on peut construire la suite $(\varOa_n)$ définie par
  \[\begin{cases}
  \varOa_0 \defeq \varOa + 1\\
  \varOa_{n+1} \defeq \Cal_{\varOa_n }
  \end{cases}\]
  On voit alors que $\sup_{n \in \bN} \varOa_n$ est un ordinal strictement
  supérieur à $\varOa$ et un point fixe de $\Cal$.

  On construit maintenant une fonction $f : \Ord \to C$ par induction
  transfinie~:
  \begin{itemize}
  \item $f(0) = \min C$.
  \item si $f(\varOa)$ est défini, alors
    $f(\varOa + 1) = \min(C \setminus (f(\varOa) + 1))$, qui est bien défini car
    $C$ est non borné, donc la classe dont on prend le minimum est non vide.
  \item si $\varOb$ est un ordinal limite, alors
    $f(\varOb) = \sup_{\varOa \in \varOb} f(\varOa)$, qui est bien défini car
    on a vérifié que $C$ était stable par borne supérieure.
  \end{itemize}
  On a ainsi une fonction $f$, strictement croissante, dont on peut prouver
  qu'elle atteint tout élément de $C$ (par un argument similaire à ce qui a été
  fait pour la surjectivité de $\varOa$).

  On pose maintenant
  \[\varCCl \defeq f(\varCm + \varCk)\qquad
  X \defeq \compr{f(\varCm + \varOa)}{\varOa < \varCk}\]
  On sait que $X$ est une partie de $\varCCl$ de type d'ordre $\varCk$, puisque
  c'est l'image par une fonction strictement croissante de $\varCk$. De plus,
  comme $\varCk$ est un ordinal limite (car c'est un cardinal infini), $X$ est
  cofinale dans $\varCCl$. On en déduit donc, par le \cref{lem.cof.type}, que
  $\cof(\varCCl) = \cof(\type(X))$, c'est-à-dire que
  $\cof(\varCCl) = \cof(\varCk)$. On en déduit donc le résultat souhaité.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Soient $\varCk, \varCCl$ deux ordinaux réguliers infinis, avec
  $\varCk < \varCCl$. Alors
  \[\Eij{\varCk}{\varCCl} \defeq \compr{\varOa<\varCCl}{\cof(\varOa) = \varCk}\]
  est un ensemble cofinal dans $\varCCl$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Soit $\varOb < \varCCl$. Alors $\varOb + \varCk < \varCCl$ et
  $\cof(\varOb + \varCk) = \cof(\varCk) = \varCk$.
\end{proof}

\subsection{Théorème de König}

Cette sous-section s'intéresse au théorème de König, qui est une des principales
utilisations de la cofinalité. Nous allons en voir les principales conséquences,
mais commençons par le théorème lui-même.

\begin{theorem}[König \cite{König}]\label{thm.Konig}
  Soit $\varCk$ un cardinal. Alors~:
  \begin{itemize}
  \item si $\varCk$ est régulier, alors pour toute famille $\varFam$
    d'ensembles telle que $|\varFam| < \varCk$ et pour tout $X\in\varFam$,
    $|X| < \varCk$, on a
    $\displaystyle\left\vert\bigcup \varFam\right\vert < \varCk$.
  \item si $\cof(\varCk) < \varCk$, alors il existe une famille $\varFam$
    de parties de $\varCk$ telle que $|\varFam| = \cof(\varCk)$  et
    $\displaystyle\bigcup\varFam =\varCk$.
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
  On prouve les deux points~:
  \begin{itemize}
  \item soit
    \[Y \defeq \compr{\Card(X)}{X \in \varFam}\]
    On sait que $Y\subseteq \varCk$ et $|Y| < \varCk$, donc $Y$ est bornée
    d'après la \cref{prop.ineg.bounded} et le fait que $\varCk$ est régulier.
    Soit $\varCCl = \max(|\varFam|, \sup Y)$. D'après ce qui a été dit,
    $\varCCl < \varCk$, et on sait que $\bigcup \varFam$ est l'union d'un
    nombre inférieur à $\varCCl$ de parties de cardinal inférieur à $\varCCl$,
    donc d'après la \cref{prop.card.union}, on en déduit que le cardinal de
    $\bigcup \varFam$ est inférieur à $\varCCl$, donc strictement inférieur
    à $\varCk$.
  \item si $\cof(\varCk) < \varCk$, on peut trouver une partie
    $\varFam\subseteq \varCk$ de taille $\cof(\varCk)$ cofinale dans
    $\varCk$. Comme $\varCk$ est un cardinal et que tout élément de $\varFam$
    est un élément de $\varCk$, on en déduit
    \[\forall \varOa \in \varFam, |\varOa| < \varCk\]
    Ainsi, comme $\bigcup \varFam = \varCk$, on en déduit le résultat.\qed
  \end{itemize}
\end{proof}

\noindent
On peut maintenant en tirer deux conséquences sur l'exponentiation cardinale.

\begin{proposition}
  Soit $\varCk$ un cardinal infini. Alors $\varCk^{\cof(\varCk)} > \varCk$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Soit $f : \cof(\varCk) \to \varCk$ une fonction cofinale (qui existe par
  définition de $\cof(\varCk)$). Supposons par l'absurde qu'il existe une
  surjection $g : \varCk \to \varCk^{\cof(\varCk)}$. On définit
  \[
  \makeFun{h}{\cof(\varCk)}{\varCk}{\varOa}
          {\min(\varCk\setminus\compr{g(\varOb)(\varOa)}{\varOb < f(\varOa)})}\]
  Comme $g$ est une surjection, on trouve $\varOb$ tel que $h = g(\varOb)$. On
  trouve $\varOa < \cof(\varCk)$ tel que $f(\varOa) > \varOb$, par définition de
  la cofinalité de $f$ (et le fait que $\cof(\varCk)$ et $\varCk$ sont des
  ordinaux limites). On sait alors que $h(\varOa) > g(\varOb)(\varOa)$, donc
  $h\neq g(\varOb)$, ce qui est une contradiction.

  Ainsi $g$ ne peut être surjective, donc $\varCk^{\cof(\varCk)} > \varCk$.
\end{proof}

\begin{theorem}
  Soit $\varCk \geq 2$ et $\varCCl$ un cardinal infini. Alors
  $\cof(\varCl^\varCCl) > \varCCl$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Supposons par l'absurde que $\cof(\varCk^\varCCl) \leq \varCCl$. On a alors la
  chaîne d'inégalités suivante~:
  \[\varCk^\varCCl < (\varCk^\varCCl)^{\cof(\varCk^\varCCl)} \leq
  (\varCk^\varCCl)^\varCCl = \varCk^{\varCCl \times \varCCl} = \varCk^\varCCl\]
  ce qui est absurde.
\end{proof}

On sait donc que la fonction $\kappa \mapsto 2^\kappa$ vérifie les propriétés
suivantes~:
\begin{itemize}
\item $\varCk < 2^\varCk$ (théorème de Cantor)
\item si $\varCk < \varCCl$ alors $2^\varCk \leq 2^\varCCl$ (croissance)
\item $\varCk < \cof(2^\varCk)$ (théorème de König)
\end{itemize}

En fait, on peut prouver qu'il est impossible d'être plus précis que ces trois
conditions dans le cas des cardinaux réguliers~: c'est le théorème d'Easton
\cite{Easton}. Plus précisément, pour toute classe $\varCC$ de cardinaux
réguliers et toute fonction $f : \varCC \to \Card$
croissante, supérieure strictement à l'identité et vérifiant
\[\forall \varCk \in \varCC, \varCk < \cof(f(\varCk))\]
il existe un modèle de $\ZFC$ vérifiant que $\varCk \mapsto 2^\varCk$ coïncide
avec $f$.
