\chapter{\'Eléments de calculabilité}
\label{chp.calculabilité}

\minitoc

\lettrine{L}{es} chapitres précédents ont permis d'introduire à la fois des
modèles de calcul, et d'appréhender des outils de base utilisés en
calculabilité, la forme normale de Kleene et l'existence d'une machine de
Turing universelle en tête.

Dans ce chapitre, nous allons étudier les théorèmes principaux de la
calculabilité, en nous éloignant du choix particulier d'un modèle de calcul.
Grâce à l'équivalence des modèles et à la \cref{thesis.CT}, il nous est possible
d'étudier la structure du monde des fonctions calculables de façon abstraite
avec simplement une énumération $\Enum$ des fonctions calculables et en ne
considérant que les fonctions $\bN \to \bN$ (ou $\bN^k \to \bN^n$).

L'étude de ce paradigme plus moderne de la calculabilité commence donc par la
notion d'énumération des fonctions calculables, avec ses propriétés essentielles
dont on montre ensuite qu'elles suffisent à caractériser, en un sens à préciser,
les énumérations de fonctions calculables. Nous donnons ensuite une introduction
à la notion de problème de décision, en présentant en particulier la classe des
problèmes calculables et calculatoirement énumérables, qui sont fondamentaux en
calculabilité. Enfin, nous présentons les réductions many-one et Turing, pour
étudier plus en détails les problèmes de décision~: nous concluons en présentant
le théorème de Post, donnant ainsi une hiérarchie de problèmes canoniques pour
caractériser la hiérarchie arithmétique (introduite dans les classes many-one).

\section{Paradigmes de la calculabilité}

L'objectif de cette section est de se familiariser avec les choix notationnels
et théoriques de la calculabilité. Il y a en effet un certain écart entre
le point de vue adopté dans un cours présentant des modèles de calcul et dans un
cours dédié à de la pure calculabilité, et nous présentons ici les notions
permettant de réduire cet écart. L'objectif premier est de décrire une
énumération des fonctions calculables à travers ses propriétés~: théorème
$\Smn{m}{n}$, théorème du point fixe de Kleene\ldots

\subsection{Abstraction du modèle de calcul}

Commençons donc par définir la notion d'énumération.

\begin{definition}[\'Enumération des fonctions calculables]
  On appelle énumération des fonctions calculables une famille de fonctions
  \[\makeFunName{(\EnumP{}{k})_{k \in \bN}}{\bN}{(\bN^k \partialto \bN)}\]
  dont l'image est la classe des fonctions calculables $\Calc(\bN^k,\bN)$.

  Pour une fonction $f \in \Calc(\bN^k,\bN)$, on dira que $e \in \bN$ est un
  indice (ou un code) de $f$ lorsque $f = \EnumEK$ (on utilise cette notation
  au lieu de $\EnumP{}{k}(e)$ pour mettre en avant les arguments qui viennent
  après).
\end{definition}

\begin{remark}
  En utilisant le \cref{thm.norm.Kleene}, on vérifie qu'il existe bien de telles
  énumération~: on choisit donc l'énumération $(\EnumP{}{k})_{k \in \bN}$ donnée
  par ce théorème.
\end{remark}

\begin{notation}
  Il est parfois utile d'expliciter le temps de calcul~: lorsqu'on considère une
  fonction calculable $f$ de code $e$ appelée sur une entrée $\vec x$, on écrit
  \[\Tit{\EnumE(\vec x)}\]
  pour désigner la valeur obtenue au bout de $t$ étapes de calcul. Cette
  notation est relativement informelle en ce qu'elle permet à la fois de
  désigner le test de terminaison au bout de $t$ étapes et le résultat
  retourné, combinant les prédicats $\KlT$ et $\KlU$ du \cref{thm.norm.Kleene}.
\end{notation}

On a, de plus, une propriété permettant d'ajouter en paramètre le code de la
fonction qu'on considère.

\begin{property}[\'Enumération]
  Pour notre énumération $(\EnumP{}{k})_{k \in \bN}$, on a la propriété suivante,
  dite d'énumération~:
  \[\exists e_{\UnTM} \in \bN, \forall e \in \bN,
  \forall \vec x \in \bN^k,
  \EnumP{e_{\UnTM}}{k+1}(e,\vec x) = \EnumEK(\vec x)\]
\end{property}

\begin{proof}
  Il nous suffit de prendre pour indice $e_{\UnTM}$ la valeur de
  $\godcod{\UnTMP{\bN^k, \bN}}$ où $\UnTM$ est définie dans le
  \cref{thm.MT.U}.
\end{proof}

\begin{remark}
  En utilisant la \cref{prop.Cantor.bij}, on en déduit que pour tout
  $k \in \bN$, on peut trouver un code $e_{\UnTM}$ tel que
  \[\forall e \in \bN, \forall \vec x \in \bN^k,
  \EnumEK (\vec x) = \EnumP{e_{\UnTM}}{1} (\langle e, \vec x \rangle)\]
  pour cette raison, il sera souvent plus facile d'ignorer l'exposant
  $\EnumP{}{k}$ et de simplement considérer la fonction $\Enum$.
\end{remark}

\begin{exercise}[Lemme de bourrage]
  Montrer que pour toute fonction $\makeFunNamePartial{f}{\bN^k}{\bN}$
  calculable, il existe en réalité une infinité d'indices $e$ tels que
  $\EnumEK = f$.
  Montrer le résultat plus fort suivant~: il existe une fonction RP
  $\makeFunName{\nu}{\bN^2}{\bN}$ telle que $\nu$ est strictement
  croissante en son deuxième argument, et pour tous entiers $n,m$ on a
  $\EnumP{\nu(n,m)}{k} = \EnumP{n}{k}$.
\end{exercise}

Donnons aussi la propriété de paramétrisation~: celle-ci nous permet de
considérer une fonction à plusieurs arguments et de ne leur en appliquer qu'une
partie. C'est une forme de curryfication, dont on montre qu'elle peut
s'appliquer de façon purement uniforme.

\begin{property}[Paramétrisation]
  Pour tous entiers $n,m \geq 1$, il existe une fonction RP
  $\makeFunName{\Smn{m}{n}}{\bN^{m+1}}{\bN}$ telle que
  \[\forall e \in \bN, \forall \vec x \in \bN^m, \forall \vec y \in \bN^n,
  \EnumP{e}{n+m}(\vec x, \vec y) = \EnumP{\Smn{m}{n}(e,\vec x)}{n}(\vec y)\]
\end{property}

\begin{proof}
  Pour prouver l'égalité, il nous suffit de considérer une machine de Turing
  $\varTMM$ à $n + m$ entrée. Supposons fixées $m$ entrées $\vec x$~: on ajoute
  à $\varTMM$ des états et transitions qui font écrire les valeurs de $\vec x$
  aux $m$ premiers rubans d'entrée avant le démarrage de la machine. Il nous
  faut donc, à $\vec x$ fixé, simplement ajouter des états et des transitions,
  et modifier l'état initial~: ces modifications sont RP.

  On en déduit qu'il existe une fonction RP qui, généralement, modifie un code
  $e$ d'une fonction $f$ pour construire une fonction $f'$ où ses premières
  entrées sont fixées à des valeurs données.
\end{proof}

En réalité, ces trois propriétés (surjectivité sur les fonctions calculables,
énumération et paramétricité) suffisent à caractériser notre énumération au
sens suivant~:

\begin{definition}[\'Equivalence d'énumération]
  Soient $(\EnumP{}{k})$ et $(\EnumB{}{k})$ deux énumérations des fonctions
  calculables. On dit que ces deux énumérations sont équivalentes lorsqu'il
  existe pour tout $k$ une paire de fonctions calculables totales
  $f_k,g_k : \bN \to \bN$ telles que
  \[\forall e \in \bN, \EnumBP{e}{k} = \EnumP{f_k(e)}{k}\qquad
  \forall e \in \bN, \EnumEK = \EnumBP{g_k(e)}{k}\]
\end{definition}

\begin{proposition}
  Pour toute énumération de fonctions calculables $(\EnumBP{}{k})_{k \in \bN}$,
  cette énumération est équivalente à $(\EnumP{}{k})$ si et seulement si elle
  vérifie les trois conditions suivantes~:
  \begin{itemize}
  \item pour toute fonction calculable $\makeFunNamePartial{f}{\bN^k}{\bN}$,
    il existe $e$ tel que $\EnumBP{e}{k} = f$
  \item pour chaque $k$,
    il existe un indice $e_{\UnTM}$ tel que pour tout code $e \in \bN$
    et toute entrée $\vec x \in \bN^k$,
    $\EnumBP{e}{k}(\vec x) = \EnumBP{e_{\UnTM}}{k+1}(e,\vec x)$
  \item pour tous $n,m \geq 1$, il existe une fonction totale calculable
    $\SmnB{m}{n}$ telle que pour tout code $e \in \bN$, toutes entrées
    $\vec x \in \bN^m, \vec y \in \bN^n$,
    $\EnumBP{e}{n+m}(\vec x,\vec y) = \EnumBP{\SmnB{m}{n}(e,\vec x)}{n}(\vec y)$
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
  On procède par double implication~:
  \begin{itemize}
  \item Supposons que $(\EnumBP{}{k})$ est équivalente à $(\EnumP{}{k})$ et soient
    les deux familles de fonctions $(f_k),(g_k)$ témoignant de leur équivalence.
    Montrons que les $3$ conditions sont vérifiées~:
    \begin{itemize}
    \item Chaque $\EnumBP{}{k}$ est surjective sur l'ensemble des fonctions
      calculables à $k$ arguments~: si $f$ a pour code $e$ pour $\EnumP{}{k}$,
      alors elle a pour code $g_k(e)$ pour $\EnumBP{}{k}$.
    \item Soit $k \in \bN$, montrons qu'il existe un indice $e_{\UnTM}$ pour la
      propriété d'énumération. Soient un code $e \in \bN$ et une entrée
      $\vec x \in \bN^k$. On a alors
      \[\EnumBP{e}{k}(\vec x) = \EnumP{f_k(e)}{k}(\vec x)\]
      En posant $f : (e, \vec x) \longmapsto \EnumP{f_k(e)}{k}(\vec x)$ et en
      prenant $e_{\UnTM}$ un indice de cette fonction (qui existe car c'est la
      composition d'une machine universelle et de $f_k$ supposée calculable), on a
      alors
      \[\EnumP{e_{\UnTM}}{k+1}(e,\vec x) = \EnumP{f_k(e)}{k}(\vec x)\]
      et $\Enum{e_{\UnTM}}{k+1}(e,\vec x) = \EnumBP{g_k(e_U)}{k+1}(e, \vec x)$ par
      hypothèse. On peut donc prendre l'indice $e'_{\UnTM} \defeq g_k(e_{\UnTM})$
      pour en déduire le résultat. Remarquons que cet indice
      $e'_{\UnTM}$ est le même pour tout choix de $e$ et de $\vec x$, ce qui est
      le résultat souhaité.
    \item Soient $n,m \geq 1$, $i \in \bN$, $\vec x \in \bN^m$ et
      $\vec y \in \bN^n$, montrons qu'il existe une fonction $\SmnB{m}{n}$
      vérifiant la propriété attendue. tout d'abord, on sait que
      \[\EnumBP{e}{n+m}(\vec x, \vec y)=\EnumP{f_{n+m}(e)}{n+m}(\vec x, \vec y)\]
      On pose maintenant
      $f : (e, \vec x, \vec y) \longmapsto \EnumP{f_{n+m}(e)}{n+m}(\vec x,\vec y)$
      et $e_f$ un code de cette fonction. On a alors
      \[\EnumP{f_{n+m}(e)}{n+m}(\vec x, \vec y) =
      \Enum{e_f}{n+m+1}(e, \vec x, \vec y)\]
      et, grâce à la fonction $\Smn{m}{n}$, on en déduit que
      \[\EnumP{e_f}{n+m+1}(e, \vec x, \vec y) =
      \EnumP{\Smn{m+1}{n}(e_f,e, \vec x)}{n}(\vec y)\]
      d'où
      \[\EnumBP{e}{n+m}(\vec x, \vec y) =
      \EnumBP{g_m(\Smn{m+1}{n}(e_f,e,\vec x))}{m}(\vec y)\]
      donc, en posant
      $\SmnB{m}{n} : (e, \vec x) \longmapsto g_m(\Smn{m+1}{n}(e_f,e,\vec x))$,
      on obtient le résultat.
    \end{itemize}

  \item Réciproquement, supposons que $(\EnumBP{}{k})$ vérifie les propriétés
    souhaitées. On construit $f_k$ de la façon suivante (la construction de
    $g_k$ est similaire, puisque la situation est symétrique entre $\EnumP{}{k}$
    et $\EnumBP{}{k}$, les deux énumérations vérifiant les mêmes hypothèses)~:
    \begin{align*}
      \EnumBP{e}{k}(\vec x)
      &= \EnumBP{e_{\UnTM}}{k+1}(e,\vec x) &\text{par énumération}\\
      &= \EnumP{e'}{k+1}(e,\vec x) &\text{par surjectivité}\\
      &= \EnumP{\Smn{1}{k}(e',e)}{k}(\vec x) &\text{par paramétrisation}
    \end{align*}
    on peut donc $f_k$ comme la fonction $e \longmapsto \Smn{1}{k}(e',e)$ où
    $e'$ est un code de la fonction
    $(e, \vec x) \longmapsto \EnumBP{e_{\UnTM}}{k+1}(e, \vec x)$ pour $\Enum$.
    \qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

Par ce résultat, on comprend que le choix exact de l'énumération $\EnumP{}{k}$
n'est pas essentiel~: tant qu'elle vérifie les trois conditions naturelles que
sont la surjectivité, l'énumération et la paramétrisation, l'énumération
choisie permettra de manipuler les fonctions calculables comme on le souhaite.

\subsection{Point fixe et arrêt}

Notre objectif dans cette sous-section est d'exhiber une fonction non calculable
de façon explicite. L'existence d'une surjection $\bN \to (\bN \partialto \bN)$
suffit par des arguments de cardinalité à montrer que toute fonction n'est pas
calculable, mais nous en donnons un exemple explicite avec le problème de
l'arrêt. Ce problème a une importance fondamentale en calculabilité, puisqu'il
est à la fois le problème indécidable le plus élémentaire, mais aussi celui
qui structure toute l'étude des problèmes indécidables.

Pour commencer notre présentation du problème de l'arrêt, nous devons introduire
une première méthode~: la méthode de l'argument diagonal. Cet argument est à
l'origine utilisé dans le \cref{thm.Cantor}, mais il s'est avéré extrêmement
fructueux en logique et en particulier en calculabilité, c'est pourquoi nous
en donnons une présentation plus systématique reprise en partie de
\cite{alma991002216619806616}.

Pour exprimer au mieux l'argument diagonal, il convient de considérer ce qui
mène à la contradiction dans la démonstration du \cref{thm.Cantor}. Le point
central est le suivant~: en supposant qu'on a une surjection
$\makeFunName{f}{X}{\powerset(X)}$, on peut considérer une matrice
$\compr{x_{i,j}}{i,j \in X}$ où
\[x_{i,j} \defeq
\begin{cases} 1 \text{ si } i \in f(j) \\ 0 \text{ sinon} \end{cases}\]
L'argument diagonal, qui lui vaut son nom, est alors de considérer la diagonale
de cette matrice, c'est-à-dire la famille $\compr{x_{i,i}}{i \in X}$ dont on
sait, par surjectivité de $f$, qu'elle a un antécédent. En notant $e$
l'antécédent, peut alors considérer $x_{e,e}$.

Cette construction peut s'effectuer en considérant n'importe quelle fonction
$\makeFunName{b}{\btwo}{\btwo}$. Dans ce cas, en prenant la famille
$\compr{b(x_{i,i})}{i \in X}$ et $e$ un antécédent, on obtient l'égalité
suivante~:
\[x_{e,e} = \indicP{f(e)}(e) = b(x_{i,i})_{i = e} = b(x_{e,e})\]
ce qui constitue donc un point fixe de $b$.

L'argument diagonal permet ainsi de construire, pour toute fonction
$\makeFunName{f}{\btwo}{\btwo}$, un point fixe de $f$. Dans ce cas précis, il
est clair qu'on a une contradiction en prenant la fonction $\lnot$, nous
donnant alors comme ensemble à considérer
\[Y \defeq \compr{x \in X}{x \notin f(x)}\]
comme donné dans la preuve du \cref{thm.Cantor}. Cependant, cette version
générale devient plus exploitable dans d'autres conditions~: si l'on a à
disposition une surjection $\makeFunName{f}{A}{(\Funct(A,B)}$, alors toute
fonction $B \to B$ admet un point fixe. Ces points fixes existent rarement,
ce qui fait que cet outil permet principalement d'obtenir une contradiction,
mais il existe des cas où ce point fixe existe.

Avec cette discussion en tête sur l'argument diagonal, et sachant que
$\Enum$ nous donne une surjection $\bN \to \Calc(\bN \partialto \bN)$, il est
peu surprenant qu'il existe un théorème de point fixe applicable à notre
situation.

Pour construire ce point fixe, on utilise une méthode analogue à ce qui a été
présenté précédemment. En effet, en considérant une machine universelle de code
$e_{\UnTM}$, on obtient par $\EnumP{}{k+1}$ une façon de lister les fonctions à
$k$ arguments avec deux paramètres~: le premier indique quelle énumération choisir
(le cas de $e_{\UnTM}$ indique qu'il existe une énumération qui atteindra toutes les
fonctions) et le second indique à quelle position dans l'énumération on se
trouve. Ainsi, la fonction
\[e \longmapsto \Smn{1}{k}(e,e)\]
représente une fonction diagonale analogue à la famille $\{x_{i,i}\}$. En
considérant une fonction calculable totale $\makeFunName{\alpha}{\bN}{\bN}$, on
peut donc considérer
\[e \longmapsto \alpha(\Smn{1}{k}(e,e))\]
pour espérer obtenir une point fixe de $\alpha$ (au sens d'une fonction qui
a comme codes à la fois $e$ et $\alpha(e)$), c'est précisément le contenu du
théorème du point fixe de Kleene.

\begin{theorem}[Point fixe de Kleene \cite{Kleene1938}
    - formulation de Rogers \cite{Rogers1987}]\label{thm.Kleene.fix}
  Soit $\makeFunName{\alpha}{\bN}{\bN}$ une fonction totale calculable.
  Alors il existe un code $e \in \bN$ tel que
  \[\forall \vec x \in \bN^k, \EnumEK (\vec x)= \EnumP{f(e)}{k}(\vec x)\]
  calculable en un code de $\alpha$.
\end{theorem}

\begin{proof}
  On pose la fonction
  \[g : (e,\vec x) \longmapsto \EnumP{\alpha(\Smn{1}{k}(e,e))}{k}(\vec x)\]
  qui est calculable comme composée de fonctions calculables.
  Soit $e_0$ un code de $g$ (on peut calculer $e_0$ directement en fonction
  d'un code de $\alpha$), on a alors pour tous $e \in \bN,\vec x \in \bN^k$~:
  \begin{align*}
    \EnumP{\Smn{1}{k}(e_0,e)}{k}(\vec x)
    &= \EnumP{e_0}{k+1}(e,\vec x) \\
    &= \EnumP{\alpha(\Smn{1}{k}(e,e))}{k}(\vec x)
  \end{align*}
  d'où, en particulier pour $e \defeq e_0$~:
  \[\EnumP{\Smn{1}{k}(e_0,e_0)}{k}(\vec x) =
  \EnumP{\alpha(\Smn{1}{k}(e_0,e_0))}{k}(\vec x)\]

  On en déduit le théorème en considérant $\Smn{1}{k}(e_0,e_0)$.
\end{proof}

Ce théorème est central pour construire des programmes, puisqu'il revient à
la notion de récursion. Pour en donner un exemple simple d'utilisation,
considérons la transformation de programme suivante~:
\[(e, n) \longmapsto \ifrm (n = 0)\thenrm 1 \elserm  n \times\EnumE(n-1)\]
Cette transformation de programme est évidemment calculable. En curryfiant la
fonction (en la transformant en une fonction de la forme
$e \mapsto n \mapsto [\cdots]$ au lieu d'une fonction de la forme
$(e,n) \mapsto [\cdots]$) on obtient une fonction totale calculable
\[\makeFunName{\alpha}{\bN}{\bN}\]
et, en prenant un point fixe $e$ de cette fonction $\alpha$, donnée par le
\cref{thm.Kleene.fix}, on obtient la fonction suivante~:
\[f : n \longmapsto \ifrm (n = 0) \thenrm 1 \elserm n \times f(n-1)\]
La définition de $f$ fait directement appel à $f$, ce qui est rendu possible
grâce à ce théorème de point fixe.

Plus généralement, la construction de points fixes dans les définitions de
fonctions correspond à la possibilité de donner des appels récursifs.

Une autre conséquence de ce théorème de point fixe est l'existence de fonctions
non calculables. En effet, comme souvent avec les points fixes construits par
argument diagonal, il suffit de peu pour obtenir une contradiction.

Dans notre cas, la contradiction naît d'un point central de la calculabilité~:
la partialité des fonctions. Ce point est arrivé relativement tard dans
l'édification de la calculabilité, pour laquelle plusieurs systèmes de calcul
existaient dans lesquels on devait prouver qu'une fonction était totale pour la
rendre calculable. Une question est alors rapidement née, en particulier à
l'aulne du \cref{thm.godel.incompl1}~: pourquoi ne peut-on pas appliquer
un procédé diagonal à cet ensemble de fonctions totales calculables pour obtenir
une fonction non listée auparavant~?

En appliquant cette idée naïve, cela nous pousse à considérer la fonction
\[e \longmapsto \EnumP{e}{1}(e) + 1\]
qui, par définition, est différente de toutes les fonctions calculables, et
n'est donc pas calculable. La solution à ce paradoxe apparent est donc que
l'expression $\EnumP{e}{1}(e) + 1$ est parfois non définie, et montre qu'on ne peut
supprimer du domaine de la calculabilité le fait que les fonctions étudiées sont
partielles dans leur définition.

En suivant cette idée, un premier candidat de fonction non calculable se
dessine~: la fonction valant $1$ si $\EnumP{e}{1}(e)$ est définie et $0$ sinon.

\begin{definition}[Problème de l'arrêt]
  On définit le problème de l'arrêt comme la partie (ou, de façon équivalente,
  comme sa fonction caractéristique)~:
  \[\KH \defeq \compr{e \in \bN}{\EnumP{e}{1}(e)\convcal}\]
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm.arret.indec}
  Le problème de l'arrêt a une fonction caractéristique non calculable.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Supposons qu'il existe un code $e_{\KH}$ tel que
  $\EnumP{e_{\KH}}{1} = \indicP{\KH}$. On introduit la \cref{algo.diag}.
  
  \begin{algorithm}[t]
    \KwData{un code de machine $e$}
    \If{$\Enum{e_{\KH}}{1}(e) = 1$}{
      effectuer une boucle infinie\;
    }
    \Else{
      \KwRet 0\;
    }
    \caption{Algorithme diagonal}
    \label{algo.diag}
  \end{algorithm}

  Cette procédure est calculable, et donne un code $e'$ à partir d'un code $e$.
  D'après le \cref{thm.Kleene.fix}, on peut donc trouver un code $e$ qui est
  un point fixe de cette transformation, ce qui mène à deux cas possibles~:
  \begin{itemize}
  \item soit $\EnumP{e}{1}(e)\convcal$. Dans ce cas, d'après le branchement
    conditionnel, l'algorithme effectue une boucle infinie, donc il diverge.
  \item soit $\EnumP{e}{1}(e)\divcal$. Dans ce cas, d'après le branchement
    conditionnel, l'algorithme s'arrête et retourne $0$.
  \end{itemize}
  Ainsi, $\EnumP{e}{1}(e)$ s'arrête si et seulement s'il ne s'arrête pas~: on a
  une contradiction.
\end{proof}

\begin{remark}
  La définition de l'ensemble $\KH$ repose sur le tiers exclu~: on utilise le
  fait que $\EnumP{e}{k}(e)$ converge ou diverge pour définir la valeur de
  $\indicP{\KH}(e)$. Dans un contexte où l'on rejette le tiers exclu (en logique
  intuitionniste) il est possible de vérifier un énoncé tel que
  \[\forall f : \bN \to \bN, \exists e \in \bN, \forall n \in \bN,
  f(n) = \EnumE(n)\]
  au prix de ne plus avoir l'existence d'ensembles tels que $\KH$.
\end{remark}

A partir de la non calculabilité de cet ensemble, il est possible de déduire
celle de plusieurs autres ensembles similaires, que nous laissons en exercice.

\begin{exercise}
  Montrer que pour tout $k$, la fonction caractéristique de l'ensemble
  \[\compr{(e,\vec x) \in \bN^{k+1}}{\EnumEK(\vec x)\convcal}\]
  n'est pas calculable.
\end{exercise}

Relevons que notre exemple de fonction non calculable a une forme particulière~:
c'est une fonction apparaissant comme fonction caractéristique d'un ensemble.
Si nous avons exposé le problème de l'arrêt par une fonction, il est clair
(puisque les parties de $\bN$ sont isomorphes aux fonctions $\bN \to \btwo$)
que le caractère non calculable du problème de l'arrêt se définit tout aussi
bien sur l'ensemble lui-même.

L'idée d'étudier les parties de $\bN$ pour la calculabilité nous mène alors à
la notion de problème de décision, pour lequel nous donnons un formalisme plus
adéquat.

\section{Problèmes de décision}

Un problème de décision peut se représenter de plusieurs manières~: une fonction
$\bN \to \btwo$, une partie $X \subseteq \bN$, ou encore un prédicat
arithmétique (comme nous le verrons dans le \cref{chp.arith}). Les deux premières
de ces visions étant identiques, nous considérons principalement les problèmes
comme des parties de $\bN$.

\subsection{Codes et ensembles c.e.}

Commençons par donner la définition d'un problème de décision.

\begin{definition}[Problème de décision]
  Un problème de décision (ou simplement \emphexpr{problème}) est une partie
  $X \subseteq \bN$.
\end{definition}

La notion de problème de décision est naturelle, si l'on considère les éléments
de $\bN$ comme des codes~: un problème est un ensemble d'objets (appelés
\emphexpr{instances}) dont on souhaite déterminer si ces objets vérifient une
propriété ou non.

\begin{example}
  Donnons plusieurs exemple de problèmes de décision~:
  \begin{itemize}
  \item étant donné le code $e$ d'une fonction $f$, est-ce que $f$ est définie
    en $e$ ?
  \item étant donné le code $e$ d'une fonction $f$, est-ce que $f$ est une
    fonction totale ?
  \item étant donné un graphe $G = (S,A)$ encodé par un entier $p$,
    est-ce que $G$ est connexe ?
  \item étant donné un nombre $p$, est-il premier ?
  \end{itemize}
\end{example}

On peut se donner plusieurs conventions pour encoder facilement des ensembles
dans $\bN$, et ainsi parler de problèmes de décisions sur ces ensembles sans
s'attarder sur la façon d'encoder les objets~:
\begin{itemize}
\item on a déjà vu qu'il était possible d'encoder n'importe quel ensemble de
  la forme $\toStA$ où $\ABA$ est un ensemble fini.
\item encore mieux~: toute partie d'un tel ensemble $\toStA$ qui est un
  langage algébrique $\varLL$ est en particulier une partie décidable, et
  le code $\toStA \to \bN$ se restreint donc en un code $\varLL \to \bN$.
  En particulier, tout ensemble défini inductivement de façon finitaire
  (avec un nombre fini de constructeurs) s'écrit naturellement comme un langage
  algébrique, et est donc possible à encoder dans $\bN$.
\item pour deux ensembles $X,Y$ avec un code $c_X : X \to \bN$ et un code
  $c_Y : Y \to \bN$, on définit le code $c_{X\times Y}$ par la composée
  \[X \times Y \xrightarrow{c_X \times c_Y} \bN \times \bN
  \xrightarrow{\langle -,-\rangle} \bN\]
  Si $c_X$ et $c_Y$ sont surjectifs (resp. injectifs, resp. bijectifs) alors
  $c_{X\times Y}$ est aussi surjectif (resp. injectif, resp. bijectif).
\item si $(X_i)_{i \in \bN}$ est une famille d'ensemble, où chaque ensemble est
  muni d'un code $c_i : X_i \to \bN$, alors on définit le code $c_{\sum_i X_i}$
  par
  \[(i,x) \mapsto \langle i,c_i(x)\rangle\]
\end{itemize}

Parmi les exemples précédents, on remarque que deux problèmes sont décidables
(vérifier qu'un nombre est premier et vérifier qu'un graphe est connexe), mais
les deux autres problèmes ne le sont pas. Pourtant, les deux problèmes n'ont
pas exactement la même forme. Pour le problème de l'arrêt, on peut effectivement
donner une information dans les cas positifs~: si $\EnumE(e)\convcal$, alors
on peut effectivement en déduire que $e \in \KH$. Au contraire, pour tester si
$\EnumE$ est une fonction totale, il faudrait vérifier qu'elle s'arrête sur
chaque entrée, ce qui demande de vérifier une infinité de valeurs d'entrées et
ne peut se faire en un temps fini.

On a donc une notion intermédiaire entre les problèmes décidables et les
problèmes indécidables dont on ne peut rien dire~: la notion de problème
semi-décidable.

\begin{definition}[Problèmes calculables, calculatoirement énumérables]
  Soit $X \subseteq \bN$ un problème de décision. On dit que $X$ est~:
  \begin{itemize}
  \item décidable (ou calculable, ou récursif) s'il existe un code $e$ tel que
    \[\forall x \in \bN, (x \in X \iff \EnumE(x) \conveq 1) \land
    (x \notin X \iff \EnumE(x) \conveq 0)\]
  \item semi-décidable (ou calculatoirement énumérable, ou récursivement
    énumérable) s'il existe un code $e$ tel que
    \[\forall x \in \bN, x \in X \iff \EnumE(x) \conveq 1\]
  \item co-semi-décidable (ou co-calculatoirement énumérable, ou
    co-récursivement énumérable) s'il existe un code $e$ tel que
    \[\forall x \in \bN, x \notin X \iff \EnumE(x) \conveq 0\]
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{notation}
  On notera c.e. (ou r.e.) pour un problème calculatoirement énumérable. De
  même, co-c.e. désigne un problème co-calculatoirement énumérable.
\end{notation}

Un problème calculable est donc un problème dont la fonction caractéristique
est elle-même calculable. Un problème calculatoirement énumérable, par
contraste, est un problème dont on n'a une information calculable que sur les
instances positives du problème~: un ensemble $X$ c.e. est un ensemble dont il
existe un test $f$ tel que les éléments de $X$ réussissent ce test (en temps
fini).

L'exemple canonique de problème c.e. est le problème de l'arrêt.

\begin{proposition}
  L'ensemble $\KH$ est c.e.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Il nous suffit de considérer la fonction
  $f : e \longmapsto \ifrm{\EnumE(e)\convcal}\thenrm{1}$ qui est
  calculable (partielle). $\EnumE(e)\convcal$ si et seulement si $f(e) = 1$.
\end{proof}

Un autre exemple important de problème c.e. est l'énumération des domaines
de fonction calculables.

\begin{definition}[Ensemble c.e. canonique]
  On définit l'ensemble c.e. canonique associé à un entier $e$ par
  \[\domCP{e} \defeq \compr{n \in \bN}{\EnumE(n)\convcal}\]
\end{definition}

Allié au \cref{thm.arret.indec}, on en déduit que la classe des problèmes
calculables est une sous-classe stricte des problèmes c.e. Le problème
$\complement \KH$, le complémentaire de $\KH$, est naturellement un problème
co-c.e. On donne le lemme suivant, permettant de voir les problèmes
calculables comme l'intersection des problèmes c.e. et co-c.e.

\begin{lemma}\label{lem.cal.c.e.co.c.e}
  Soit $X \subseteq \bN$, alors $X$ est calculable si et seulement si $X$
  est c.e. et co-c.e.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Si $X$ est calculable, il est évident que $X$ est à la fois c.e. et co-c.e.
  Réciproquement, on suppose qu'il existe deux fonctions totales
  (potentiellement distinctes) de codes $e$ et $e'$ telles que pour tout
  $x \in \bN$~:
  \[x \in X \iff \EnumE(x) \conveq 1 \qquad
  x \notin X \iff \EnumP{e'}{}(x)\conveq 0\]
  On construit alors l'algorithme suivant~:
  
  \begin{algorithm}[H]
    $t \leftarrow 0$\;
    \While{True}{
      \If{$\Tit{\EnumE(x)}\conveq 1$}{
        \KwRet 1\;
      }
      \If{$\Tit{\EnumP{e'}{}(x)}\conveq 0$}{
        \KwRet 0\;
      }
      $t \leftarrow t + 1$\;
    }
  \end{algorithm}
  Cet algorithme est calculable, et il termine sur toute entrée~: en effet,
  on sait que pour tout $x$, soit $x \in X$ soit $x \notin X$. Dans le premier
  cas, $\EnumE(x) \conveq 1$ et dans le second cas $\EnumP{e'}{}(x) \conveq 0$,
  donc l'algorithme retourne $0$ ou $1$ selon si $x \in X$.

  On en déduit que $X$ est calculable.
\end{proof}

L'exercice suivant justifie l'appellation d'ensemble \og énumérable \fg. Celui
qui suit montre que le comportement de l'énumération peut donner une information
très forte.

\begin{exercise}
  Soit $X \subseteq \bN$ un problème de décision non vide. Montrer que
  $X$ est c.e. si et seulement s'il existe une fonction calculable totale
  $\makeFunName{f}{\bN}{\bN}$ telle que $X = \im(f)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exo.enum.cr}
  Soit $X\subseteq \bN$ un problème de décision tel qu'il existe une fonction
  calculable totale $\makeFunName{f}{\bN}{\bN}$ telle que $X = \im(f)$.
  Montrer que si $f$ est croissante strictement, alors $X$ est calculable.
  En déduire que si $f$ est croissante au sens large et $X$ est infini, alors
  $X$ est calculable.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Montrer que tout ensemble c.e. contient un ensemble calculable.
\end{exercise}

On montre de plus qu'une large part des problèmes d'intérêt en calculabilité
sont en fait indécidable. Pour cela, on introduit la notion de fonction
sémantique.

\begin{definition}[Fonction sémantique]
  Une fonction $\makeFunName{f}{\bN}{\bN}$ est dite sémantique, ou
  extensionnelle, si elle se relève en une fonction
  $\Calc(\bN \partialto \bN) \to \bN$, c'est-à-dire si elle vérifie
  \[\forall e,e' \in \bN, (\forall x, \EnumE(x) = \EnumP{e'}{}(x))
  \implies f(e) = f(e')\]

  Un problème sémantique (ou extensionnel) est un problème de décision dont la
  fonction caractéristique est sémantique.
\end{definition}

Un problème sémantique est donc un problème qui s'intéresse au comportement des
programme~: deux programmes décrivant le même comportement (prenant les mêmes
valeurs aux mêmes entrées) sont équivalents pour un problème sémantique.

\begin{theorem}[Rice \cite{Rice1953}]
  Soit $X \subseteq \bN$ un problème sémantique tel que $X \neq \vide$
  et $X \neq \bN$. Alors $X$ est indécidable.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Comme on sait que $\KH$ est indécidable, on souhaite se ramener au problème de
  $\KH$. Soit la fonction $\makeFunNamePartial{\nu}{\bN}{\bN}$ définie nulle
  part. Sans perte de généralité (quitte à remplacer $X$ par $\complement X$),
  on peut considérer que $\nu \in X$. Soit de plus $g \notin X$. On définit
  \[f : (n,x) \longmapsto
  \begin{cases}
    g(x) \text{ si } n \in K\\
    \bot \text{ sinon}
  \end{cases}\]
  Cette définition par cas en fonction de si $n \in \KH$ fonctionne ici car
  $\KH$ est semi-décidable~: le fait que le case \og sinon\fg donne une valeur
  indéfinie assure qu'il n'est pas nécessaire de reconnaître les instances
  négatives de $\KH$ (on aurait par exemple pu multiplier $g(x)$ par la fonction
  caractéristique de $\KH$). La fonction $f$ est donc encore calculable, soit
  $e$ un code de cette fonction.

  Pour une entrée $x$ donnée, on sait donc que soit $f(n,x) = g(x)$, soit
  $f(n,x) = \nu(x)$. Soit $n \in \bN$, on en déduit deux cas~:
  \begin{itemize}
  \item si $n \in \KH$, alors $x \mapsto \EnumP{e}{2}(n,x)$ coïncide avec
    $g$, donc $\Smn{1}{1}(e,n)$ est un indice de $g$. Par extensionnalité,
    $\Smn{1}{1}(e,n) \notin X$.
  \item si $n \notin \KH$, alors $x \mapsto \EnumP{e}{2}(n,x)$ est la fonction
    $\nu$, donc $\Smn{1}{1}(e,n)$ est un indice de $\nu$. Par extensionnalité,
    $\Smn{1}{1}(e,n) \in X$.
  \end{itemize}
  On en déduit
  \[n \in \KH \iff \Smn{1}{1}(e,n) \in X\]

  On en déduit, comme $\KH$ n'est pas calculable, que $X$ ne l'est pas non plus,
  car sinon la fonction $n \mapsto \Smn{1}{1}(e,n)$, calculable, déciderait le
  problème $\KH$.
\end{proof}

Le théorème de Rice apporte une réponse négative à la plupart des questions
sur les fonctions calculables~:
\begin{itemize}
\item il n'est pas possible de décider si un code représente une fonction valant
  $1$ en $0$~;
\item il n'est pas possible de décider si un code représente une fonction
  totale~;
\item il n'est pas non plus possible de décider si un code représente une
  fonction avec au moins une valeur où elle est définie.
\end{itemize}

Ces limitations peuvent se résumer de la façon suivante~: un algorithme, en
tant qu'objet automatique et finitaire, ne peut explorer que des propriétés
syntaxiques (par exemple, il est possible de vérifier si un code de machine
possède une instruction \texttt{While}), mais est incapable de vérifier des
propriétés portant sur la sémantique des programmes, qui sont des objets
infinitaires (définis par l'infinité de leurs valeurs).

Cependant, le théorème de Rice n'apporte qu'une réponse négative sur l'aspect
calculatoire de problèmes, mais ne permet pas de les hiérarchiser. Par exemple,
on peut remarquer que savoir si une fonction est totale permet de décider
le problème de l'arrêt (en considérant la fonction constante $f(x)$ et en
testant sa totalité), mais le sens réciproque ne paraît pas automatique (et
pour cause, on prouvera qu'il est faux).

On souhaite donc pouvoir comparer les problèmes de décision, ce qui nous mène à
la notion de réduction de problème.

\subsection{Réductions one-one et many-one}

Dans la preuve du théorème de Rice, on a effectué une opération logique
importante~: en considérant un problème $X$, on a prouvé que toute instance
$n$ pour $X$ pouvait être associée à une instance $f(n)$ d'un autre problème
$X'$ de telle sorte que, avec une solution pour $f(n)$, on en déduisait une
solution pour $n$.

Dans le cas du théorème de Rice, $f$ était la fonction $n\mapsto\Smn{1}{1}(e,n)$
et $X'$ était le problème $\KH$. La preuve permet alors de déduire que le
problème $X$ est, en un sens, calculatoirement plus difficile que le problème
$\KH$, puisque toute façon de résoudre $X$ permet de résoudre $\KH$ en tant que
cas particulier.

Cette idée permet de définir la réduction many-one.

\begin{definition}[Réduction many-one, one-one]
  Soient $A,B \subseteq \bN$. On dit que $A$ est many-one réductible à $B$,
  ce que l'on note $A\manyOne B$, s'il existe une
  fonction calculable totale $\makeFunName{f}{\bN}{\bN}$ telle que
  \[\forall n \in \bN, n \in A \iff f(n) \in B\]
  si, de plus, la fonction $f$ est injective, alors on dit que $A$ est
  one-one réductible à $B$, et on le note $A \oneOne B$.
\end{definition}

Pour deux problèmes $A,B$, dire que $A \manyOne B$ signifie que $A$ est un
problème plus simple que $B$ à résoudre. En particulier, cela implique le
résultat suivant.

\begin{proposition}
  Si $A \manyOne B$ et $B$ est calculable (resp. c.e., resp. co-c.e.) alors
  $A$ l'est aussi.
\end{proposition}

\begin{proof}
  En supposant que $\indicP{B}$ est calculable et en posant $f$ témoignant que
  $A \manyOne B$, on remarque que $\indicP{B} \circ f$ témoigne du caractère
  calculable (resp. c.e., resp. co-c.e.) de $A$.
\end{proof}

\begin{remark}
  Par contraposition, on en déduit que si $A \manyOne B$ et $A$ n'est pas
  calculable, alors $B$ ne l'est pas non plus~: on peut donc utiliser cet
  argument pour montrer le théorème de Rice en prouvant $\KH \manyOne X$ (en
  reprenant les notations de l'énoncé).
\end{remark}

En plus de permettre de définir la notion d'un problème plus facile qu'un
autre, la réduction many-one permet de construire un paradigme abstrait de la
complexité calculatoire des problèmes. En effet, comme la réduction many-one
est réflexive et transitive (on laisse au lecteur dubitatif le soin de le
prouver), on peut construire une relation d'équivalence canonique $\manyEq$
de telle sorte que
\[(\quot{\powerset(\bN)}{\manyEq}, \manyOne)\]
est un ensemble ordonné. On donne donc la définition de degré many-one associé
à cette construction.

\begin{definition}[Degré many-one]
  Soient deux problèmes $A,B\subseteq \bN$. On définit le fait qu'ils sont
  équivalents par
  \[A \manyEq B \defeq (A \manyOne B) \land (B \manyOne A)\]
  
  On appelle degré many-one une partie $\degD\subseteq \powerset(\bN)$ telle que
  \[\forall A,B \in \degD, A \manyEq B\]
  On note $\ManyDegrees$ l'ensemble des degrés many-one.
\end{definition}

Nous ne nous attardons par sur la structure ordonnée de
$(\ManyDegrees,\manyOne)$ car nous verrons ensuite une autre réduction dont les
degrés sont importants. Cependant, de nombreuses propriétés peuvent être
énoncées à leur sujet.

Puisque les réductions permettent d'ordonner les problèmes de décisions, on peut
relier des classes de problèmes et des notions de réduction. En particulier,
on a défini les notions d'ensemble calculable et c.e., donc on peut se demander
quel est leur lien avec les degrés many-one.

Une notion essentielle, établissant ce lien, est celle de problème difficile
(resp. complet) pour une classe donnée.

\begin{definition}[Problème difficile, complet]
  Soit $\varCC \subseteq \powerset(\bN)$ une classe de problèmes de
  décision. On dit qu'un problème $A\subseteq \bN$ est difficile pour
  $\varCC$ (ou $\varCC$-difficile) si
  \[\forall B \in \varCC, B \manyOne A\]
  On dit que $A$ est $\varCC$-complet si $A$ est $\varCC$-difficile et
  $A \in \varCC$.
\end{definition}

Un problème complet pour une classe donnée est donc un problème représentatif de
la complexité calculatoire de la classe~: tout problème de la classe est au
pire plus simple que ce problème. Ainsi, pour une classe $\varCC$, on peut
vérifier qu'un problème $A$ domine $\varCC$ si et seulement s'il est
plus difficile qu'un problème $\varCC$-complet, et qu'il suffit qu'il
domine un problème $\varCC$-difficile.

L'exemple de $\KH$ comme problème c.e. est représentatif dans ce sens de
complétude.

\begin{proposition}
  Le problème $\KH$ est complet pour la classe des problèmes c.e.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On a déjà prouvé que $\KH$ était un problème c.e.-complet. On veut donc prouver
  que $\KH$ est c.e.-difficile. Soit $A$ un problème c.e. On se donne donc
  $\makeFunNamePartial{f}{\bN}{\bN}$ calculable telle que pour tout $x \in \bN$,
  \[x \in A \iff f(x) \conveq 1\]
  Sans perte de généralité (quitte à ajouter une boucle infinie au code de $f$
  pour les valeurs différentes de $1$), on peut supposer que $f(x) \conveq 1$
  ou $f(x) \divcal$.

  Pour une entrée $x \in \bN$, on sait alors que $x \in A \iff f(x) \convcal$,
  c'est-à-dire $x \in A \iff f(x) \in \KH$, ce qui correspond exactement à dire
  que $A \manyOne K $. En conclusion, $\KH$ est ce.e.-difficile.
\end{proof}

La structure des problèmes c.e. revient donc à celle du problème de l'arrêt (ou
à des cas plus simples). En particulier, on sait que le problème de l'arrêt peut
s'écrire
\[e \in \KH \defeq \exists t \in \bN, \KlT(e,e,t)\]
Cette forme d'énoncé n'est pas anodine~: on sait que le prédicat $\KlT$ est
calculable total, et on teste alors l'existence d'une entrée rendant le
prédicat vrai.

Le fait que les instances positives sont calculables tient à cette
quantification existentielle. En effet, quand une instance de $t$ qui rend
vrai $\KlT(e,e,t)$ existe, elle sera trouvée au bout d'un temps fini (possiblement
très grand), mais le fait qu'aucun temps d'arrêt existe implique qu'on doit
tester une infinité de valeurs. Au contraire, si l'on regarde $\complement \KH$,
on obtient l'énoncé $\forall t \in \bN, \lnot \KlT(e,e,t)$ qui ne peut tester ses
instances positives en temps fini mais peut trouver des contre-exemples en temps
fini si un tel $t$ existe.

On voit donc un lien fort entre la quantification des énoncés et la complexité
calculatoire. Cette complexité par quantification rappelle une autre notion~:
dans le \cref{chp.modZFC}, la hiérarchie de Lévy (\cref{def.Levy})
a été introduite par une hiérarchie de (classes d'équivalences de) formules,
triées par les alternances de quantification.
Dans cette hiérarchie, les quantifications non bornées amènent une
difficulté de traitement du fait que ces tests sur l'entièreté du modèle sont
instables par passage dans un modèle intérieur. Dans le cas présent, la
difficulté amenée par une quantification non bornée tient aussi au fait qu'il
faille tester l'entièreté des objets du modèle, mais ici parce que les
méthodes que nous avons sont intrinsèquement finitaires. Ainsi, il n'est pas
possible de tester réellement toutes les valeurs de $\bN$, et une quantification
va donc rajouter un ordre de difficulté infini à un problème.

Comme dans le cas de la hiérarchie de Lévy, cependant, un groupe de
quantificateurs identiques peut se regrouper par une fonction de
\foreignexpr{pairing}, ici en quantifiant sur $\langle n_1,\ldots,n_p\rangle$
au lieu de $n_1$ puis $n_2$ puis $\cdots$ puis $n_p$.

Toutes ces considérations permettent d'introduire la hiérarchie arithmétique,
qui est une façon d'ordonner les problèmes par difficulté croissante.

\begin{definition}[Hiérarchie arithmétique - version 1
    \cite{Kleene1943-KLERPA-2}]\label{def.HA1}
  On appelle hiérarchie arithmétique la suite de classes de problèmes
  suivantes~:
  \begin{itemize}
  \item la classe $\HierArithS 1$ est définie comme la classe des problèmes
    c.e.
  \item la classe $\HierArithP 1$ est définie comme la classe des problèmes
    co-c.e.
  \item pour tout $n \in \bN$, la classe $\HierArithD n$ est définie par
    \[\HierArithD n \defeq \HierArithS n \cap \HierArithP n\]
  \item pour tout $n \in \bN$, la classe $\HierArithS{n+1}$ est définie par
    l'ensemble des problèmes $A$ tel qu'il existe $B \in \HierArithP n$ tel
    que
    \[\forall\vec n \in \bN, \vec n \in A \iff
    (\exists \vec m, (\vec n,\vec m) \in B)\]
  \item pour tout $n \in \bN$, la classe $\HierArithP{n+1}$ est définie par
    l'ensemble des problèmes $A$ tel qu'il existe $B \in \HierArithS n$ tel
    que
    \[\forall \vec n \in \bN, \vec n \in A \iff
    (\forall \vec m, (\vec n,\vec m) \in B)\]
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
  Par le \cref{lem.cal.c.e.co.c.e}, on sait que les problèmes $\HierArithD 1$
  sont les problèmes décidables.
\end{remark}

\begin{exercise}
  Montrer que pour tout $n$, un problème $A$ est dans $\HierArithS{n+1}$ si
  et seulement s'il existe $B \in \HierArithP n$ tel que
  \[A =
  \compr{\vec n \in \bN^k}{\exists \vec m, \langle \vec n,\vec m\rangle\in B}\]
\end{exercise}

\begin{remark}
  L'argument précédent s'applique aussi bien aux classes $\HierArithP n$.
  On peut donc se contenter de considérer à chaque fois des problèmes unaires
  en encodant des tuples, et des quantifications unaires par l'exercice
  précédent.
\end{remark}

\begin{exercise}
  Montrer que pour tout $n$, un problème $A$ est dans $\HierArithS{n+1}$ si
  et seulement s'il existe un problème $B \in \HierArithP n$ tel que
  \[\forall n \in \bN, \indicP{A}(n) =
  \sup_{k \in \bN} \indicP{B}\langle n,k\rangle\]
\end{exercise}

La hiérarchie arithmétique donne donc une vision alternative de la complexité
des problèmes, dont la base (les classes r.e. et co-r.e.) est reliée directement
au problème de l'arrêt.

Le passage d'un étage $\HierArithS n$ à l'étage $\HierArithP{n+1}$ se voit comme
l'application d'une infinité d'opérations qui, elles-mêmes, ont eu besoin de
la complexité calculatoire de l'étage précédent. On voit ainsi intuitivement que
la hiérarchie n'a pas de raison de s'effondrer~: chaque étage de la hiérarchie
contient strictement plus de problème.

Ce résultat n'a rien d'évident~: dans le domaine de la complexité, la
hiérarchie polynomiale occupe une place similaire à la hiérarchie arithmétique
en calculabilité, et le fait que la hiérarchie ne s'effondre pas implique que
$\PPoly \neq \NPoly$, énoncé dont nous n'avons pas de preuve.

Cependant, dans le cas de la hiérarchie arithmétique, un théorème existe bien
pour montrer que la hiérarchie ne s'effondre pas~: il s'agit du théorème de
Post. Nous allons le prouver sous une forme plus forte, dans le sens où l'on va
utiliser une réduction différente de la réduction many-one.

\subsection{Degrés Turing, saut Turing}

La réduction many-one est, en un sens, une réduction trop restreinte~: plusieurs
problèmes peuvent être vu comme assimilables et sont distincts pour cette
réduction. Par exemple, $\KH$ et $\complement \KH$ contiennent en essence la même
information calculatoire (celle du problème de l'arrêt) mais ne sont pas
many-one réductibles l'un à l'autre.

\begin{proposition}
  On n'a ni $\KH \manyOne \complement \KH$ ni $\complement \KH \manyOne \KH$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Supposons que $\KH \manyOne \complement \KH$. On pose alors une fonction
  $f$ totale calculable telle que
  \[\forall e \in \bN, e \in \KH \iff f(e) \in \complement \KH\]
  Soit $e \in \bN$. Si $\EnumE(e)$ termine, alors $e \in \KH$. Si
  $\EnumE(e)$ ne termine pas, alors $e \notin \KH$, donc
  $f(e) \notin \complement \KH$, donc $f(e) \in \KH$, donc $\EnumP{f(e)}{}(f(e))$
  termine. Ainsi, on a un algorithme pour tester si $e \in \KH$ en testant
  en parallèle si $e$ ou $f(e)$ s'arrête sur son entrée.

  On en déduit que si $\KH \manyOne \complement \KH$ (et par symétrie de l'argument
  entre $\KH$ et $\complement \KH$, si $\complement \KH \manyOne \KH$), alors
  $\KH$ est décidable. On en déduit le résultat.
\end{proof}

On souhaite donc trouver une réduction permettant de confondre plus de problèmes.
L'idée derrière cette réduction est que, pour prouver $A \leq B$, on peut
partir du principe que $B$ est décidable pour décider $A$.

Pour formaliser cette idée, on introduit la notion d'oracle.

\begin{definition}[Calculabilité relative]
  Soit $\makeFunName{f}{\bN}{\bN}$, on définit l'ensemble des fonctions
  $f$-récursives comme la plus petite classe contenant $f$, les projections et
  l'opération successeur, et qui est stable à la fois par les schémas $\muC$,
  de récurrence primitive et de composition.

  On définit l'ensemble des $f$-machines de Turing comme l'ensemble des
  machines de Turing à $k+1$ rubans d'entrée telle que le calcul de la machine
  se fait en écrivant dans le premier ruban d'entrée, à la case $i$, la valeur
  de $f(i)$.
\end{definition}

Un oracle pour une fonction calculable peut se voir comme une opération
externe à la machine~: le programme exécute un calcul mais va utiliser un
outil extérieur auquel il envoie une valeur d'entrée, récupère une valeur de
sortie et continue son calcul avec cette valeur de calcul. Dans les deux
définitions de calculabilité relative précédentes, on ajoute exactement un
moyen au calcul d'accéder à chaque valeur $f(i)$ pour une fonction $f$
arbitraire, ce qui permet de définir plus de fonctions quand $f$ n'est pas
calculable.

\begin{exercise}
  Montrer que les classes $f$-calculables et $f$-récursives sont égales.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Montrer qu'une fonction $g$ est calculable si et seulement si elle est
  calculable relativement au problème $\vide$, si et seulement s'il existe
  une fonction $\makeFunName{f}{\bN}{\bN}$ calculable telle que $g$ est
  $f$-calculable.
\end{exercise}

Par exemple, en supposant donné un oracle pour $\KH$, il devient aisé de calculer
$\complement \KH$~: il suffit d'appeler $\indicP{\KH}$ et d'inverser sa valeur.

On peut prouver des résultats similaires aux résultats de calculabilité
précédents~: il existe une machine universelle $f$-calculable pour les fonctions
$f$-calculables, le théorème $\Smn{m}{n}$ est le même, \latinexpr{etc.} On définit
donc une notion d'énumération relative à une fonction donnée.

\begin{definition}[\'Enumération des fonctions $f$-calculables]
  Soit $\makeFunName{f}{\bN}{\bN}$. On note $\EnumP{}{f}$ une fonction surjective
  des entiers dans la classe des fonctions $f$-calculables (de façon équivalente,
  des fonctions $f$-récursives). Pour un problème $X\subseteq \bN$, on note
  $\EnumP{}{X}$ pour l'énumération des fonctions $\indicP{X}$-calculables.
\end{definition}

La réduction Turing est alors naturelle à définir~: un problème $A$ est plus
simple qu'un problème $B$ s'il est possible de calculer $\indicP{A}$ à partir d'un
oracle pour $\indicP{B}$.

\begin{definition}[Réduction Turing, degré Turing]
  Soient $A,B\subseteq \bN$ deux problèmes. On définit le fait que $A$ est
  Turing-réductible à $B$ par
  \[A \TuringRed B \defeq \exists e \in \bN, \indicP{A} = \EnumP{e}{B}\]

  Deux problèmes sont dits Turing-équivalents lorsqu'ils sont mutuellement
  Turing-réductibles, ce que l'on note $\TuringEq$.

  On appelle ensemble des degrés Turing l'ensemble ordonné
  $(\quot{\powerset(\bN)}{\TuringEq}, \TuringRed)$, que l'on note $\TuringDeg$.
\end{definition}

\begin{exercise}
  Montrer que si $A \manyOne B$, alors $A \TuringRed B$. En déduire que les
  degrés Turing peuvent être obtenus comme des unions de degrés many-one.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Vérifier que la réduction Turing est un pré-ordre (c'est-à-dire une relation
  réflexive et transitive). En déduire que $\TuringRed$ est bien un ordre sur
  $\TuringDeg$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Montrer que pour toute fonction $\makeFunName{f}{\bN}{\bN}$, en notant
    $\funGraph{f}$ son graphe (\latinexpr{i.e.} la partie
    $\compr{(x,y)\in\bN^2}{f(x) = y}$), $\funGraph(f)\TuringEq f$. On peut
    donc travailler avec des parties de $\bN^k$ pour représenter toutes les
    fonctions.
\end{exercise}

L'opération fondamentale sur les degrés Turing est le saut Turing. On a vu que
le problème de l'arrêt est indécidable, mais cette indécidabilité passe aussi à
la relativisation par une partie de $\bN$.

\begin{definition}[Arrêt relativisé]
  Soit $X\subseteq \bN$ un problème de décision. On appelle problème de l'arrêt
  relativisé à $X$ l'ensemble
  \[\KHP{X} \defeq \compr{e \in \bN}{\EnumP{e}{X}(e)\convcal}\]
\end{definition}

\begin{proposition}
  Le problème de l'arrêt relativisé à un problème $X$ n'est pas $X$-calculable.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On peut toujours construire un point fixe pour une fonction $X$-calculable,
  et on peut donc construire l'\cref{algo.diag}, permettant d'arriver à une
  contradiction.
\end{proof}

\begin{remark}
  Il faut bien différencier le problème de l'arrêt $\KH$, qui est $\KH$-calculable,
  du problème relativisé de l'arrêt en $\KH$, $\KHP{\KH}$, qui n'est pas
  $\KH$-calculable.

  On remarque aussi que $\KHP{X}$ est toujours $X$-r.e.
\end{remark}

On peut aussi construire les itérations de l'arrêt.

\begin{definition}[Problème de l'arrêt itéré]
  Pour tout $n \in \bN$, le problème de l'arrêt itéré $\KHP{(n)} \subseteq \bN$
  est défini par~:
  \begin{itemize}
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \item $\KHP{(0)} \defeq \vide$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \item $\KHP{(n+1)} \defeq \KHP{\KHP{(n)}}$
  \end{minipage}
  \end{itemize}
\end{definition}

Plus généralement, le problème de l'arrêt relativisé induit une fonction sur les
degrés Turing, qui les augmente strictement.

\begin{definition}[Saut Turing]
  Soit $\degD \in \TuringDeg$. On définit son saut de Turing
  $\degD' \in \TuringDeg$ par, pour tout $X \in \degD$~:
  \[\degD' \defeq \compr{Y \subseteq \bN}{Y \TuringEq \KHP{X}}\]

  On définit pour tout $n \in \bN$ son saut de Turing itéré par~:
  \begin{itemize}
  \item $\degD^{(0)} \defeq \degD$
  \item $\degD^{(n+1)} \defeq \left(\degD^{(n)}\right)'$
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{proof}
  Il convient de montrer que, si $X\TuringEq Y$, alors $\KHP{X}\TuringEq\KHP{Y}$,
  pour en déduire que $\degD'$ est bien défini. Comme la situation est
  symétrique en $X$ et $Y$, on va montrer que $\KHP{X} \TuringRed \KHP{Y}$.

  On veut donc montrer que $\KHP{X}$ est $\KHP{Y}$-calculable, sachant que $X$ est
  $Y$-calculable. On sait donc que toute fonction $X$-calculable est aussi
  $Y$-calculable. Ainsi, si on a une fonction permettant de décider l'arrêt
  des fonctions $Y$-calculables, cette fonction permet en particulier de
  décider l'arrêt des fonctions $X$-calculables~: il suffit de simuler la
  fonction en remplaçant l'oracle pour $X$ par le calcul de $X$ avec oracle pour
  $Y$. On en déduit que $\KHP{X} \TuringRed \KHP{Y}$.
\end{proof}

\begin{corollary}
  La preuve précédente montre de plus que le saut Turing est une opération
  croissante sur les degrés.
\end{corollary}

\begin{notation}
  On confondra régulièrement les degrés Turing avec certains de leurs
  représentants. En particulier, on confond généralement $\vide$ avec son
  degré associé (le degré des fonctions calculables) et $\vide'$ avec le degré
  contenant le problème de l'arrêt, qu'on appelle le degré Turing-complet.
\end{notation}

On peut donc résumer le saut Turing de la façon suivante~:
\begin{itemize}
\item c'est une fonction qui à chaque problème $X$ lui associe son problème de
  l'arrêt relativisé $\KHP{X}$
\item c'est une fonction croissante $\TuringDeg \to \TuringDeg$
\item pour tout degré $\degD$, $\degD \TuringRedS \degD'$
\end{itemize}

\begin{exercise}
  Montrer que le saut Turing peut aussi être défini sur les degrés many-one.
  Montrer que le saut Turing est croissant sur les degrés many-one, et que
  pour chaque degré $\degD \in \ManyDegrees$, $\degD\manyOneS \degD'$.
\end{exercise}

Le passage d'un étage de la hiérarchie arithmétique au suivant pouvait se voir
comme un passage sur une itération infinie d'un algorithme de l'étage du
dessous. Le saut Turing, quant à lui, permet de directement passer d'un problème
au problème de l'arrêt qui lui est relatif~: ce passage correspond aussi à une
forme d'itération infinie. Le théorème de Post relie les deux, en montrant que
le problème de l'arrêt itéré $\KHP{(n)}$ correspond exactement à un problème
$\HierArithS n$-complet (pour la réduction many-one, ce qui signifie qu'il est
en particulier complet pour la réduction Turing).

\begin{theorem}[Post]\label{thm.Post}
  Pour tout $n \in \bN$, on a les faits suivants~:
  \begin{itemize}
  \item $\KHP{(n)}$ est $\HierArithS{n}$-complet pour la réduction many-one.
  \item $\complement \KHP{(n)}$ est $\HierArithP{n}$-complet pour la réduction
    many-one.
  \item un problème est $\HierArithD{n}$ si et seulement s'il est
    $\KHP{(n)}$-calculable.
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
  On prouve le résultat par récurrence sur $n$. On suppose donc que $\KHP{(n)}$
  est $\HierArithS{n}$-complet et que $\complement \KHP{(n)}$ est
  $\HierArithP{n}$-complet.

  Soit $X$ un problème $\HierArithS{n+1}$. On peut donc écrire
  \[\forall x \in \bN, x \in X \iff \exists y \in \bN, (x,y) \in Y\]
  pour $Y$ un problème $\HierArithP{n}$. Comme $\complement \KHP{(n)}$ est
  $\HierArithP{n}$-complet, on trouve $f$ calculable tel que
  \[\forall (x,y) \in \bN, (x,y) \in Y \iff f(x,y) \in \complement \KHP{(n)}\]
  Le membre de droite signifie que $f(x,y)$ est un code ne terminant pas sur son
  entrée pour l'énumération $\EnumP{}{K^{(n-1)}}$. On définit alors la fonction
  \[\makeFunNamePartial{g}{\bN}{\bN}\]
  telle que $g(x)$ énumère tous les $y\in\bN$ et teste si $f(x,y) \in \KHP{(n)}$.
  Si elle trouve $y$ tel que $f(x,y) \in \complement \KHP{(n)}$, elle s'arrête
  et accepte $x$.

  $g$ est $\KHP{(n)}$ définissable car tester si $f(x,y) \in \complement \KHP{(n)}$
  peut se faire avec un test d'appartenance à $\KHP{(n)}$ (qui est son oracle), et
  le reste de l'algorithme est un parcours non borné des valeurs de $y$.

  On peut transformer $g$ en une fonction $h$ telle que $h(x)(y) = g(x)$, de
  sorte qu'exécuter $h(x)$ sur son entrée correspond simplement à exécuter
  $g$ (il suffit d'utiliser le théorème $\Smn{m}{n}$).

  Ainsi, $x \in X$ si et seulement s'il existe $y$ tel que $(x,y) \in Y$, si
  et seulement s'il existe $y$ tel que $f(n,m) \in \KHP{(n)}$, si et seulement si
  $g(x)$ termine sur sa propre entrée, ce qui signifie $g(x) \in \KHP{(n+1)}$.
  Ainsi $X \TuringRed \KHP{(n+1)}$, d'où la propriété par induction.

  Le cas de $\HierArithP n$ se traite de façon similaire. Pour $\HierArithD n$,
  on remarque qu'être décidable est équivalent (en réutilisant l'argument du
  \cref{lem.cal.c.e.co.c.e}) au fait d'être à la fois c.e. et co-c.e., ce qui
  correspond ici à appartenir à la fois à $\HierArithS{n}$ et à
  $\HierArithP{n}$.
\end{proof}

\begin{corollary}
  Puisqu'on sait que $\KHP{(n+1)}$ n'est pas $\KHP{(n)}$-calculable, on en déduit
  que chaque étage de la hiérarchie arithmétique est inclus strictement dans
  l'étage supérieur. Pour la réduction Turing, les degrés $\HierArithS n$ et
  $\HierArithP n$ sont égaux, mais tous les degrés many-one sont distincts.
\end{corollary}

\begin{remark}
  Comme une fonction est calculable si et seulement si elle est
  $\vide$-calculable, on peut réécrire le théorème de Post en disant que
  $\vide^{(n)}$ est $\HierArithS n$-complet pour tout $n \geq 1$. La
  notation $\vide'$ (ainsi que $\vide^{(n)}$) est standard pour
  parler du problème de l'arrêt.
\end{remark}
