\chapter{Fonctions récursives, machines de Turing}
\label{chp.recur}

\minitoc

\lettrine{C}{e} chapitre est celui commençant à traiter la calculabilité à
proprement parler. Jusque là, nous avons vu des versions simples d'automates, et
de langages traités par ces automates, pour donner une meilleure connaissance du
traitement des mots par des automates.

Les langages algébriques (et encore plus les langages rationnels) restent
restreints. Par exemple, un langage tel que $\compr{a^nb^nc^n}{n \in \bN}$ n'est
pas algébrique, bien qu'il existe clairement un algorithme permettant de le
reconnaître. On souhaite donc trouver une notion plus forte et expressive de
fonction.

Cette notion plus forte est celle de fonction calculable, que nous allons voir
dans ce chapitre à travers les fonctions récursives en premier lieu, puis par
les machines de Turing.

Une fonction calculable est une version mathématique de l'idée intuitive que
l'on se fait de \og fonction programmable sur un ordinateur\fg. Bien sûr, le
caractère mathématique pousse à certaines généralisations (comme le fait que le
modèle mathématique a une mémoire non bornée), mais il reste important, pour
fonder son intuition des fonctions calculables, de garder à l'esprit qu'une
fonction calculable n'est rien d'autre qu'une fonction obtenue en exécutant un
programme d'un langage de programmation suffisamment expressif (tel que
C, Python, Ocaml \latinexpr{etc}).

\section{Fonctions primitives récursives}

Avant d'introduire les fonctions récursives, nous en donnons une version faible
mais très importante~: les fonctions primitives récursives (abrégées en
fonctions RP).

Si l'on imagine une fonction calculable comme un programme C ou Python, une
fonction RP est un programme n'employant comme seule boucle que la boucle
\texttt{for}. Comme nous le verrons, ces fonctions ne donnent pas une
expressivité aussi forte qu'on pourrait le souhaiter, d'où l'introduction plus
tard des fonctions récursives. Cependant, cette première notion de calcul est
centrale pour plusieurs raisons~:
\begin{itemize}
\item elle permet en fait d'exprimer toutes les fonctions qu'un ordinateur peut
  programmer à l'exception d'une unique instruction, que l'on peut rapprocher
  d'une boucle \texttt{while}~;
\item elle contient déjà la plupart des fonctions qui nous sont utiles en
  mathéamtiques, et possède de meilleures propriétés (par exemple un programme
  n'utilisant que des boucles \texttt{for} est toujours sûr de terminer).
\end{itemize}

Nous allons d'abord voir la notion de fonction RP la plus classique (on peut
retrouver les mêmes définitions par exemple dans \cite{cori1993logique}), puis
nous introduirons une version généralisée de cette classe de fonctions.
L'intérêt premier de cette version généralisée est de faciliter le travail
d'encodage dans les futurs chapitres, et de mettre en valeur la classe des
fonctions RP non comme un pur objet logique mais bien comme un modèle de calcul
intermédiaire entre les langages algébriques et les langages récursifs (que nous
verrons ensuite).

Historiquement, la notion de fonction primitive récursive est apparue avant
celle des fonctions calculables, notamment dans \cite{skolem1923begrundung} qui
a mis en avant l'importance et la polyvalence des définitions par récurrence.
\`A l'époque, de telles fonctions étaient simplement appelées \og fonctions
définies par récurrence\fg car, du fait de l'absence de la notion de fonction
récursive générale, l'adjectif \og primitive\fg n'avait pas encore de raison
d'être introduit. Notons malgré tout que durant une assez longue période, les
fonctions que l'on appelle maintenant récursives primitives étaient appelées
récursives, et les fonctions que l'on appelle maintenant récursives étaient
appelées récursives générales, comme introduites dans
\cite{godel1934undecidable}.

\subsection{Définitions et premières fonctions}

\noindent
Commençons par donner la définition de la classe $\RecP$.

\begin{definition}[Fonctions primitives récursives \cite{skolem1923begrundung}]
  On définit la classe
  $\RecP\subseteq \bigcup_{n \in \bN}\Funct(\bN^n,\bN)$
  comme la plus petite classe telle que~:
  \begin{itemize}
  \item $\RecP$ contient, pour tous $n,k \in \bN$ avec $k < n$, les fonctions
    \[\makeFun{\projP{k}{n}}{\bN^n}{\bN}{(x_1,\ldots,x_n)}{x_k}\]
  \item $\RecP$ contient, pour tout $n \in \bN$, la fonction
    \[\makeFun{\csKZ{n}}{\bN^n}{\bN}{(x_1,\ldots,x_n)}{0}\]
  \item la fonction $n \mapsto n + 1$ est primitive récursive~: $\sucs\in\RecP$.
  \item si $f_1,\ldots,f_n : \bN^k \to \bN$ sont des fonctions RP et
    $g : \bN^n \to \bN$ est une fonction RP, alors la fonction
    \[\makeFun{g\circ(f_1,\ldots,f_n)}{\bN^k}{\bN}
              {(x_1,\ldots,x_k)}
              {g(f_1(x_1,\ldots,x_k),\ldots,f_n(x_1,\ldots,x_k))}\]
    est elle aussi RP.
  \item si $f : \bN^k \to \bN$ et $g : \bN^{k+2} \to \bN$ sont des fonctions RP,
    alors la fonction
    \[\makeFunBis{\rec(f,g)}{\bN^{k+1}}{\bN}
                 {(x_1,\ldots,x_k,0)}{f(x_1,\ldots,x_k)}
                 {(x_1,\ldots,x_k,\sucs(y))}
                 {g(x_1,\ldots,x_k,y,\rec(f,g)(x_1,\ldots,x_k,y))}\]
    est elle aussi RP. On appelle cette opération la récursion primitive.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{notation}
  Dans la suite de ce chapitre (et dans les chapitres qui suivent), on adopte
  une notation vectorielle pour noter les paramètres~: plutôt que
  $x_1,\ldots,x_n$ on préfèrera la notation $\vec x$, beaucoup plus compacte.
\end{notation}

\begin{remark}
  Comme toujours, on identifie $\bN^0 \to \bN$ avec $\bN$. Ainsi on peut définir
  une fonction $\bN \to \bN$ à partir d'un élement $x_0 \in \bN$ et d'une
  fonction $f_{\Ss} : \bN^2 \to \bN$.
\end{remark}

\begin{remark}
  Toute fonction RP est une fonction totale, puisque les opérations permettant
  de construire de nouvelles fonctions RP conservent la totalité, et les
  fonctions RP de base sont totales.
\end{remark}

\noindent
Donnons plusieurs fonctions RP élémentaires.

\begin{proposition}\label{fct.RP.1}
  Les fonctions suivantes sont RP~:
  \begin{itemize}
  \item pour tout $n \in \bN$ et tout $p < n$, la fonction
    constante
    \[\makeFun{\csKP{p}{n}}{\bN^n}{\bN}{\vec x}{p}\]
  \item $+ : \bN^2 \to \bN$
  \item $\times : \bN^2 \to \bN$
  \item $\exp : \bN^2 \to \bN$
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}
  Pour les fonctions constantes, il nous suffit de composer $n$ fois la fonction
  $\sucs$ à la fonction nulle $\csKZ{p}$.
  
  On sait que les autres fonctions souhaitées sont définies par ces équations~:
  \begin{itemize}
  \item $\forall n \in \bN, n+0 = n$
  \item $\forall n,m \in \bN, n + \sucs(m) = \sucs(n+m)$
  \item $\forall n \in \bN, n \times 0 = 0$
  \item $\forall n,m \in \bN, n \times \sucs(m) = n + (n\times m)$
  \item $\forall n \in \bN, \exp(n,0) = 1$
  \item $\forall n,m\in \bN, \exp(n,\sucs(m)) = n \times \exp(n,m)$
  \end{itemize}
  On définit les fonctions suivantes~:
  \begin{itemize}
  \item $\mathord{+} \defeq \rec(\pi_1^1,\sucs\circ \pi_3^3)$
  \item $\mathord{\times} \defeq \rec(k_0^1,\mathord{+} \circ (\pi_2^3,\pi_3^3))$
  \item $\exp \defeq \rec(k_1^1,\mathord{\times}\circ (\pi_2^3,\pi_3^3))$
  \end{itemize}
  Il est direct de vérifier que ces fonctions vérifient les équations attendues.
\end{proof}

A partir de ces fonctions élémentaires, on peut construire les fonctions de
somme et de produit.

\begin{proposition}
  Les fonctions suivantes sont RP~:
  \[
  \makeFun{\Sigma^p}{\bN^p}{\bN}{\vec x}{\displaystyle\sum_{i = 1}^p x_i}
  \qquad
  \makeFun{\Pi^p}{\bN^p}{\bN}{\vec x}{\displaystyle\prod_{i = 1}^p x_i}
  \]
\end{proposition}

\begin{proof}
  On prouve par récurrence sur $p$ que chaque $\Sigma^p,\Pi^p$ est une fonction
  RP~:
  \begin{itemize}
  \item dans le cas où $p = 0$, on a simplement deux constantes, respectivement
    $0$ et $1$, qui sont RP.
  \item supposons que $\Sigma^p$ est RP, alors on peut définir $\Sigma^{p+1}$
    par
    \[\Sigma^{p+1} \defeq \mathord{+}\circ
    (\Sigma^p \circ (\pi_1^{p+1},\ldots,\pi_p^{p+1}),
    \pi_{p+1}^{p+1})\]
    et $\Pi^{p+1}$ par
    \[\Pi^{p+1}\defeq \mathord{\times}\circ
    (\Pi^p \circ (\pi_1^{p+1},\ldots,\pi_p^{p+1}),
    \pi_{p+1}^{p+1})\]
  \end{itemize}
  Les deux fonctions sont donc RP.
\end{proof}

\begin{exercise}
  Soit une fonction RP $f : \bN^n \to \bN$. Montrer que la fonction
  \[\makeFun{\Sigma^f}{\bN^{n+1}}{\bN}
            {(\vec x,p)}{\displaystyle\sum_{i = 1}^p f(\vec x, i)}\]
  est une fonction RP. Montrer la même chose pour la fonction $\Pi^f$ dans
  laquelle la somme est remplacée par le produit.
\end{exercise}

D'autres fonctions arithmétiques parmi les plus élémentaires sont facilement
prouvables comme étant RP.

\begin{proposition}
  Les fonctions $\min,\max : \bN^2 \to \mathbb N$, la fonction
  $\vardis : \bN^2 \to \bN$ définie par $\vardis(n,m) = | n - m |$,
  ainsi que la fonction
  \[\makeFunTer{\tok - \tok}{\bN^2}{\bN}
               {(n,0)}{n}
               {(0,\sucs(m))}{0}
               {(\sucs(n),\sucs(m))}{n - m}\]
  sont RP.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On commence par prouver que $-$ est RP. Pour cela, on définit d'abord la
  fonction prédécesseur, qui envoie $0$ sur $0$ et $\sucs(n)$ sur $n$~:
  \[p \defeq \rec(\csKZ{0},\projP{1}{2})\]
  A partir de cette fonction $p$, on définit la fonction $-$ comme son
  itération~:
  \[\mathord{-} \defeq \rec(\projP{1}{1},p \circ \projP{3}{3})\]
  On voit qu'alors, $n - 0 = n$ pour tout $n \in \bN$. On montre ensuite par
  récurrence sur $m$ que $0 - m = 0$~:
  \begin{itemize}
  \item $0 - 0 = 0$
  \item si $0 - m = 0$, alors $0 - \sucs(m) = p(0-m) = p(0) = 0$
  \end{itemize}
  Il nous reste alors à montrer que $\sucs(n) - \sucs(m) = n - m$. On raisonne
  par récurrence sur $m$~:
  \begin{itemize}
  \item $\sucs(n) - \sucs(0) = p(\sucs(n) - 0) = p(\sucs(n)) = n = n - 0$
  \item supposons que $\sucs(n) - \sucs(m) = n - m$, alors
    \[
    \sucs(n) - \sucs(\sucs(m)) = p(\sucs(n) - \sucs(m)) = p(n - m)
    = n - \sucs(m)
    \]
  \end{itemize}
  Donc $\tok-\tok$ est RP.

  A partir de cette définition de $-$, on peut prouver que $n-m = \max(0,n-m)$
  (nous considérons la preuve suffisamment directe pour la laisser en
  exercice). On peut alors définir $\vardis(n,m) = (n - m) + (m - n)$.

  On peut vérifier que pour tous $n,m$, on a les deux équations suivantes~:
  \[\min(n,m) = \frac{1}{2}(n + m - |n - m|)\qquad
  \max(n,m) = \frac{1}{2}(n + m + |n - m|)\]
  donc les fonctions $\min$ et $\max$ s'écrivent comme
  \begin{align*}
    \min &\defeq \demi\circ \mathord{-} \circ (+,\vardis)\\
    \max &\defeq \demi\circ \mathord{+} \circ (+,\vardis)\qedhere
  \end{align*}
\end{proof}

\begin{exercise}
  Montrer que les fonctions $\min$ et $\max$ sur un $n$-uplet sont encore des
  fonctions RP.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Vérifier que la fonction
  \[\makeFun{\demi}{\bN}{\bN}{n}{\left\lfloor\dfrac{n}{2}\right\rfloor}\]
  est bien une fonction RP.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Montrer que la fonction $\tok/\tok : \bN^2 \to \bN$ et la fonction
  $\tok\%\tok:\bN^2 \to \bN$, renvoyant respectivement le quotient et le reste
  de la division euclidienne d'un entier par un autre, sont des fonctions RP.
\end{exercise}

\begin{remark}
  \`A partir de maintenant, on se permet de définir des fonctions RP par des
  équations sur des arguments, c'est-à-dire considérer qu'une fonction $f$
  définie par
  \[\begin{cases}
  f(\vec x,0) \defeq [\cdots]\\
  f(\vec x,\sucs(y)) \defeq [\cdots]
  \end{cases}\]
  où le contenu des $[\cdots]$ est déjà RP, donne lieu à une fonction RP.
\end{remark}

Attardons-nous maintenant sur la notion de prédicat RP. On a vu qu'une fonction
RP était une certaine fonction $\bN^n \to \bN$, mais il est aussi intéressant de
considérer à la place de fonctions des relations
$\mathord{\varRR}\subseteq\bN^n$. On adapte donc notre notion de RP à ces
relations.

\begin{definition}[Relation RP]
  On dit qu'une relation $\mathord{\varRR}\subseteq\bN^n$ est RP si sa fonction
  caractéristique $\makeFunName{\indicP{\mathord{\varRR}}}{\bN^n}{\btwo}$ est
  une fonction RP.
\end{definition}

\begin{remark}
  On parlera aussi d'ensemble RP ou de partie RP, ce dernier cas plutôt pour
  parler de partie de $\bN$.
\end{remark}

Les relations RP se comportent bien vis à vis de la logique classique, au sens
de la proposition suivante.

\begin{proposition}\label{prop.PRBool}
  Pour tout $n \in \bN$, l'ensemble des relations RP sur $\bN^n$ est une
  sous-algèbre de Boole de $\powerset(\bN^n)$.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On cherche donc à prouver que les relations RP sont stables par intersection,
  union et complément, et que $\bN^n$ et $\vide$ sont des relations RP. Les deux
  derniers points sont directs puisque ces deux relations correspondent
  respectivement à $\csKP{1}{n}$ et $\csKZ{n}$.

  Soient $\varRR,\varRR'$ deux relations RP, alors~:
  \[\forall \vec n \in \bN^p,
  \begin{cases}
    \indicP{\mathord{\varRR}\cap \mathord{\varRR'}}(\vec n) =
    \min(\indicP{\mathord{\varRR}}(\vec n),\indicP{\mathord{\varRR'}}(\vec n))\\
    \indicP{\mathord{\varRR}\cup \mathord{\varRR'}}(\vec n) =
    \max(\indicP{\mathord{\varRR}}(\vec n),\indicP{\mathord{\varRR'}}(\vec n))
  \end{cases}
  \]
  donc $\mathord{\varRR}\cap\mathord{\varRR'}$ et
  $\mathord{\varRR}\cup\mathord{\varRR'}$ sont RP, en composant par $\min$ et
  $\max$, respectivement.

  De plus,
  \[\forall \vec n \in \bN^p,
  \indicP{\bN^p\setminus \mathord{\varRR}}(\vec n) =
  1 - \indicP{\mathord{\varRR}}(\vec n)\]
  donc $\bN^p \setminus \mathord{\varRR}$ est aussi RP, en composant par
  $x \mapsto 1 - x$.

  Ainsi les relations RP forment une algèbre de Boole pour les opérations
  ensemblistes usuelles.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{fct.RP2}
  Les relations $\mathord{\diagRR} \defeq \compr{(n,n)}{n \in \bN}$ et
  $\mathord{\leq} \defeq \compr{(n,m)}{n \leq m}$ sont RP.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On prouve d'abord que $\leq$ est RP. Pour cela, on remarque que $n \leq m$
  exactement lorsque $n - m \leq 0$, c'est-à-dire lorsque $n - m = 0$.
  En prenant alors $(n,m) \mapsto 1 - (n - m)$, on a bien une fonction RP à
  valeurs dans $\btwo$ et qui coïncide avec $\indicP{\leq}$. Pour montrer que
  la relation $\diagRR$ est aussi RP, il suffit de remarquer que
  \[n \diagRR m \iff (n \leq m) \land (m \leq n)\]
  et d'utiliser la \cref{prop.PRBool} pour en déduire le résultat.
\end{proof}

\begin{exercise}
  Montrer que $\diagRR^n \defeq \compr{(p,\ldots,p)}{p \in \bN}$, avec $n$
  occurrences de $p$, est une relation RP.
\end{exercise}

Grâce à ces propriétés de base, on sait déjà que des formules sans
quantification utilisant l'égalité et l'inégalité comme symbole de relation
sont, en s'interprétant dans la structure $\bN$, des relations RP.

On verra qu'il n'est pas possible de rajouter n'importe quelle quantification,
mais le résultat suivant est déjà un résultat particulièrement fort~: une
quantification bornée sur une relation RP reste une relation RP.

\begin{proposition}\label{fct.RP3}
  Soit une relation $\mathord{\varRR}\subseteq \mathbb N^{n+1}$. On définit
  les fonctions
  \[\makeFun{\exists{\mathord{\varRR}}}{\bN^{n+1}}{\btwo}
            {(\vec x,y)}{\begin{cases}
                1 \text{ si } \exists z < y, \varRR(\vec x,z)\\
                0 \text{ sinon }
            \end{cases}}\]
  \[\makeFun{\forall{\mathord{\varRR}}}{\bN^{n+1}}{\btwo}
            {(\vec x,y)}{\begin{cases}
                1 \text{ si } \forall z < y, \varRR(\vec x,z)\\
                0 \text{ sinon }
            \end{cases}}\]
  Si $\varRR$ est une relation RP, alors ces deux relations sont elles aussi RP.
\end{proposition}

\begin{proof}
  Traitons le cas de $\exists\mathord{\varRR}$. Cette fonction peut se définir
  inductivement par
  \[\begin{cases}
  \exists\mathord{\varRR}(\vec x,0) = 0\\
  \exists\mathord{\varRR}(\vec x,\sucs(y)) =
  (\exists\mathord{\varRR}(\vec x, y)) \lor \mathbin{\varRR}(\vec x,y)
  \end{cases}\]
  d'où le fait que la relation est RP.
\end{proof}

\begin{remark}
  On pourrait donner les définitions explicites des deux relations, qui sont~:
  \[\exists{\mathord{\varRR}} \defeq \rec(\csKZ{n},\max\circ
  (\projP{n+2}{n+2},
  \mathord{\varRR}\circ(\projP{1}{n+2},\ldots,\projP{n+1}{n+2})))\]
  \[\forall{\mathord{\varRR}} \defeq \rec(\csKP{1}{n},\min\circ
  (\projP{n+2}{n+2},
  \mathord{\varRR}\circ(\projP{1}{n+2},\ldots,\projP{n+1}{n+2})))\]
  on conviendra que ces définitions sont de plus en plus difficiles à lire, et
  qu'on ne gagne pas d'information notable par rapport à des équations
  inductives.
\end{remark}

\begin{exercise}
  Montrer que l'ensemble des nombres premiers est un ensemble RP.
\end{exercise}

\noindent
On peut aussi construire des instructions conditionnelles sur des relations RP.

\begin{proposition}
  Soit $\mathord{\varRR} \subseteq \bN^n$ une fonction RP et
  $f,g : \bN^n \to \mathbb N$ deux fonctions RP. Alors la fonction
  \[\makeFun{\ifrm(\mathord{\varRR},f,g)}{\bN^n}{\bN}
            {\vec n}{\begin{cases}
                f(\vec n) \text{ si } (\vec n) \in \mathord{\varRR}\\
                g(\vec n) \text{ si } (\vec n) \notin \mathord{\varRR}
            \end{cases}}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
  \[\begin{cases}
  h_0
  \end{cases}\]
  On introduit la fonction
  \[\makeFunBis{h}{\bN^{n+1}}{\bN}
               {(\vec n,0)}{f(\vec n)}
               {(\vec n,\sucs(m))}{g(\vec n)}\]
  qui est RP puisque définie par des équations récursives (en l'occurrence, des
  équations récursives ne faisant pas d'appel récursif). On remarque que
  \[\ifrm(\mathord{\varRR},f,g)(\vec n) =
  h(\vec n,\indicP{\mathord{\varRR}}(\vec n))\]
  D'où le résultat par composition.
\end{proof}

\begin{remark}
  La fonction $\ifrm(\mathord{\varRR},f,g)$ peut s'appliquer avec une fonction
  $h$ à la place de $\varRR$. La condition sera alors que la valeur retournée
  par $h$ est non nulle.
\end{remark}

On voit qu'il est possible de passer facilement d'une fonction à un ensemble,
en considérant la fonction caractéristique. Réciproquement, on souhaite avoir
un moyen, étant donné un prédicat, d'en extraire une fonction~: c'est la notion
de minimisation qui nous sera utile.

\begin{definition}[Minimisation, minimisation bornée]
  Soit $\mathord{\varRR} \subseteq \bN^{n+1}$ une relation. On définit la
  fonction partielle de minimisation comme suit~:
  \[\makeFunPartial{\muC}{\bN^n}{\bN}
                   {\vec n}
                   {\min\compr{m \in \bN}{(\vec n,m)\in\mathord{\varRR}}}\]
  où la fonction n'est pas définie lorsque l'ensemble sur lequel est pris le
  minimum est vide.

  On appelle minimisation bornée la fonction totale suivante~:
  \[\makeFun{\muB}{\bN^{n+1}}{\bN}
            {(\vec n,m)}{\min\compr{x < m}{(\vec n,x)\in\mathord{\varRR}}}\]
  où la fonction vaut $0$ lorsque l'ensemble sur lequel est pris le minimum est
  vide.
\end{definition}

\begin{remark}
  Pour une fonction $\makeFunName{f}{\bN^n}{\bN}$ et $\funGraph{f}$ son graphe,
  $\muC \funGraph{f} = f$.
\end{remark}

La minimisation en général n'est pas RP, mais la minimisation bornée l'est. De
plus, le fait que la fonction n'est pas définie dans le cas de $\muC$ est dû
au fait que si l'on songe à nos fonctions comme à des algorithmes, et à $\varRR$
comme à un algorithme de décision, il est impossible de savoir (en temps fini)
s'il existe ou non un certain $m$ tel que $\mathord{\varRR}(\vec n,m)$. Au
contraire, dans le cas de la minimisation bornée, il est possible de le vérifier
en temps fini, et on peut donc donner une valeur dans le cas où l'ensemble est
vide.

\begin{proposition}
  Soit $\mathord{\varRR}\subseteq \bN^{n+1}$ une relation RP. La fonction
  $\muB \mathord{\varRR}$ est une fonction RP.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On considère une fonction intermédiaire $f$, qui retourne $0$ si l'ensemble
  des $(\vec n,x)\in\mathord{\varRR}$ est vide et $m + 1$ si le minimum vaut
  $m$ (ainsi, on a deux cas disjoints). Montrons que $f$ est RP.
  Cette fonction peut se définir par les équations suivantes~:
  \[\begin{cases}
  f(\vec n,0) = 0\\
  f(\vec n,\sucs(m)) = f(\vec n,m)\text{ si } f(\vec n,m) \neq 0\\
  f(\vec n,\sucs(m)) = m \text{ si }
  f(\vec n,m) = 0 \land (\vec n,m) \in \mathord{\varRR}\\
  f(\vec n,\sucs(m)) = 0 \text{ sinon }
  \end{cases}\]
  donc $f$ est RP par récursion primitive. En composant ensuite par le
  prédécesseur, on obtient bien $\muB\mathord{\varRR}$.
\end{proof}

\begin{remark}
  Donnons, une formule explicite pour $f$ (pour mieux se convaincre qu'il vaut
  mieux ne pas le faire)~:
  \[f \defeq \rec(\csKZ{n},\ifrm(\projP{n+2}{n+2},\projP{n+2}{n+2},
  \mathord{\times}\circ(\mathord{\varRR}\circ
  (\projP{1}{n+2},\ldots,\projP{n+1}{n+2}),\sucs\circ \projP{n+1}{n+2})))\]
\end{remark}

Avec les outils présents, on peut montrer que la bijection de Cantor introduite
dans la \cref{def.bij.Cantor} est une fonction RP.

\begin{proposition}\label{prop.Cantor.bij}
  La bijection de Cantor $\makeFunNameIso{\BijCB}{\bN^2}{\bN}$ est une fonction
  RP. Les deux fonctions
  $\makeFunName{\projP{1}{},\projP{2}{}}{\bN}{\bN}$ telles que
  $(\projP{1}{}(\BijCB(n,m)),\projP{2}{}(\BijCB(n,m))) = (n,m)$ sont elles aussi
  RP.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On montre aisément que la fonction
  \[\makeFun{f_1}{\bN}{\bN}{k}{\displaystyle\sum_{i = 1}^k i}\]
  est RP. On peut alors définir $\BijCB par$~:
  \[\BijCB(n,m) \defeq f_1(n+m)+m\]
  Ainsi $\BijCB$ est bien une fonction RP.

  Les deux projections peuvent maintenant d'obtenir par une minimisation
  bornée~: soit $n \in \bN$ tel que $\BijCB(k,p) = n$ pour deux entiers
  $k,p\in \bN$, alors $k,p \leq n$ et le seul couple $(k,p)$ est le seul envoyé
  sur $n$, donc $k$ (respectivement $p$) est le plus petit entier tel qu'il
  existe $p$ (respectivement $k$) tel que $\BijCB(k,p) = n$. Puisque
  $\BijCB$ est RP, on en déduit que les deux projections sont RP.
\end{proof}

\begin{exercise}
  Montrer que chaque $\BijCn$ est aussi une fonction RP, et que chaque
  projection $\projP{i}{n}$ telle que
  $\projP{i}{n}(\BijCn(x_1,\ldots,x_n))=x_i$, est une fonction RP.
\end{exercise}

\begin{remark}
  Il y a confusion possible entre les projections définies ici et les
  projections $\makeFunName{\proj{i}{n}}{\bN^n}{\bN}$. En pratique, cette
  confusion ne posera pas de problème.
\end{remark}

Avec ces données, on se rend compte que le fait d'avoir des fonctions
$\bN^n \to \bN$ n'apporte pas réellement plus d'expressivité que d'avoir
simplement des fonctions $\bN \to \bN$, puisque toutes les fonctions RP
$\makeFunName{f}{\bN^k}{\bN}$ peuvent se réécrire en une composée de fonctions
$n \mapsto (\projP{1}{p}(n),\ldots,\projP{p}{p}(n))
\overset{f}{\mapsto} f(\projP{1}{p}(n),\ldots,\projP{p}{p}(n))$ elle aussi
RP. Bien sûr, il est toujours nécessaire de définir les fonctions avec plusieurs
coordonnées de par la définition même des fonctions RP (puisqu'en particulier
la récursion primitive utilise un appel sur une seule coordonnée en laissant les
autres statiques).

\subsection{Codages primitifs récursifs}

Dans cette sous-section, on va définir une notion généralisée de fonctions
primitives récursives, où les fonctions ont comme domaine et codomaine d'autres
ensembles que $\bN$. Comme on peut voir $\bN$ comme le monoïde libre à un
élément, $\toSt{\{*\}}$, on peut généraliser les définitions facilement en
remplaçant $\bN$ par $\toStA$ pour un ensemble fini $\ABA$.

Les définitions et propositions données dans cette sous-section sont l'\oe uvre
des auteurs de ce livre, d'où l'absence de références bibliographiques.
L'intérêt de ces constructions est avant tout de faciliter des notions de
codage, en remplaçant de futures preuves fastidieuses en 3 résultats
principaux~:
\begin{itemize}
\item généraliser les fonctions récursives primitives sur des alphabets
  différents ne change pas la classe des fonctions RP de la forme $\bN^n\to\bN$,
\item les langages algébriques sont primitifs récursifs,
\item les fonctions définies par induction par la \cref{prop.PU.gram} sont
  compatibles avec la classe des fonctions RP.
\end{itemize}
Le deuxième résultat est déjà plus élégant que si l'on se restreignait aux
fonctions $\bN^n \to \bN$, étant donné que l'exprimer uniquement avec cette
classe de fonctions demanderait de définir des codages préalables. Ne pas passer
par des codages supplémentaires pour exprimer ces résultats donne un aspect plus
intrinsèque à notre notion de fonctions PR~: les langages que cette notion
engendrent sont effectivement plus fort que les langages algébriques.

Cependant, le réel atout de cette généralisation est de permettre de considérer
des opérations \og syntaxiques\fg sur des langages algébriques en restant dans
une classe plus restreinte que ce que nous verrons dans la suite du chapitre.
De plus, grâce au premier des trois résultats, on pourra montrer que toutes ces
opérations peuvent se traduire en des opérations sur $\bN^n \to \bN$ modulo un
codage prélable, sans avoir à prouver à nouveau que de telles opérations sont
bien des fonctions RP. On le verra dans le \cref{chp.calculabilité}, mais ces
résultats donneront en corollaire beaucoup de résultats techniques.

\begin{definition}[Fonctions récursives primitives généralisées]
  On définit la classe des fonctions récursives primitives généralisées
  (RPG) comme la plus petite classe de fonctions
  $\toStAP{1}\times\cdots\times\toStAP{n}\to \toStA$ où
  $\ABA_1,\ldots,\ABA_n,\ABA$ sont des ensembles finis, telle que~:
  \begin{itemize}
  \item chaque fonction
    \[\makeFun{\projP{k}{n}}{\prod_{i = 1}^n\toStAP{i}}{\toStAP{k}}
              {(\varwd_1,\ldots,\varwd_k)}{\varwd_k}\]
    est une fonction RPG.
  \item pour tout $\ABA$ et $\varla \in \ABA$, la fonction
    \[\makeFun{\consP{\varla}}{\toStA}{\toStA}{\varwd}{\varwd\wdPt\varla}\]
    est une fonction RPG.
  \item pour tous $\ABA_1,\ldots,\ABA_n,\ABA$, la fonction
    \[
    \makeFun{\csKP{\Ewd}{\ABA_1,\ldots,\ABA_n,\ABA}}
            {\prod_{i = 1}^n\toStAP{i}}{\toStA}{\vec\varwd}{\Ewd}
    \]
    est une fonction RPG (qu'on notera simplement $\csKE$).
  \item si $\makeFunName{f_k}{\prod_{i = 1}^n \toStAP{i}}{\toStBP{k}}$ est une
    fonction RPG pour chaque $k = 1,\ldots,p$, et
    $\makeFunName{g}{\prod_{i = 1}^p \toStBP{i}}{\toStA}$ est une fonction RPG,
    alors
    \[\makeFun{g\circ (f_1,\ldots,f_p)}{\prod_{i = 1}^n\toStAP{i} }{\toStA}
              {\vec{\varwd}}{g(f_1(\vec{\varwd}),\ldots,f_p(\vec{\varwd}))}\]
    est une fonction RPG.
  \item si $\makeFunName{f}{\prod_{i = 1}^p \toStAP{i}}{\toStA}$ est une
    fonction RPG, $\ABB$ est un ensemble fini et, pour tout $\varla\in \ABB$,
    \[\makeFunName{g_{\varla}}
                  {\left(\prod_{i = 1}^p\toStAP{i}\right)
                    \times\toStB\times\toStA}
                  {\toStA}\]
    est une fonction RPG, alors la fonction
    \[\makeFunBis{\rec(f,(g_{\varla})_{\varla \in \ABB})}
                 {\left(\prod_{i = 1}^p \toStAP{i}\right) \times\toStB}
                 {\toStA}
                 {(\vec\varwd,\Ewd)}{f(\vec\varwd)}
                 {(\vec\varwd,\varwv\wdPt\varla)}
                 {(g_{\varla}(\vec\varwd,\rec(f,(g_{\varla}))
                   (\vec\varwd,\varwv))}\]
    est une fonction RPG.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
  On parle ici de tous les ensembles finis, ce qui est trop grand pour obtenir
  un ensemble, et donc définir un prédicat inductif \og être une fonction RPG\fg
  en utilisant le théorème de Knaster-Tarski. Pour régler ce problème, on
  utilise en réalité comme seuls alphabets les ensembles $n \in \Ow$, qui
  représentent déjà tous les ensembles finis à bijection près.

  On peut ensuite considérer la version adaptée à tout ensemble fini en disant
  qu'une fonction $\makeFunName{f}{\toStA}{\toStB}$ est RPG lorsque, pour toutes
  bijections $\makeFunName{\sigma}{\ABA}{\intervInt{n}}$ et
  $\makeFunName{\tau}{\ABB}{\intervInt{k}}$, $\tau\circ f \circ \sigma^{-1}$ est
  une fonction RPG. Nous ne considérerons cependant ici que des ensemble de la
  forme $n \in \Ow$, car la généralisation des fonctions RPG ajoute déjà de
  nombreuses lourdeurs, et posséder comme alphabet uniquement les ordinaux finis
  suffit à ce que l'on souhaite faire pour des codages.
\end{remark}

\begin{notation}
  Comme pour le cas des fonctions RP, on s'autorise des simplifications
  d'écritures en définissant des fonctions par des équations récursives.
\end{notation}

Les fonctions RP sont naturellement un sous-ensemble des fonctions RPG, en
assimilant $\bN$ à $\toSt{\{*\}}$. On va considérer pour cette sous-section
que $\toSt{\{*\}}$ est exactement l'ensemble $\bN$ qu'on manipule dans le cas
des fonctions RP/RPG.

Une question naturelle à se poser est si cette notion de fonctions RPG est
strictement plus forte que celle de fonctions RP~: ça n'est pas le cas, et c'est
ce que nous allons montrer dans un premier temps. Pour montrer cela, on va
construire une notion de traduction entre chaque $\toStA$ et $\bN$. La
traduction $\makeFunName{\codRPG{\tok}{\ABA}}{\toStA}{\bN}$ sera choisie RPG, et
de telle sorte que pour toute fonction $f$ RPG, la fonction associée en
utilisant les traductions pour avoir une fonction $\relev{f} : \bN^n \to \bN$
est RP.

\begin{definition}[Traduction RPG canonique]\label{def.trad.RPG}
  Soit $\ABA$ un ensemble fini. Il existe une fonction
  $\makeFunName{\codRPG{\tok}{\ABA}}{\toStA}{\bN}$ telle que~:
  \[\begin{cases}
  \codRPG{\tok}{\ABA}\text{ est bijective }\\
  \codRPG{\tok}{\ABA}\in \RPG\\
  {(\codRPG{\tok}{\ABA})}^{-1}\in\RPG
  \end{cases}\]
  et telle que pour tout $n \in \bN, \codRPG{n}{\{*\}} = n$.
\end{definition}

\begin{proof}
  Sans perte de généralité, on considère que $\ABA=\intervInt{n}$ pour un
  certain $n \in \bN$. L'encodage de la suite
  $\varwd = \varla_{p-1}\cdots \varla_0$ va être donné par
  \[\codRPG{\varwd}{\ABA} \defeq \sum_{i = 0}^{p-1} (\varla_i + 1) n^i\]
  Tout d'abord, on voit que dans le cas où $n = 1$, c'est-à-dire le cas du
  singleton $\{*\}$, cela nous donne
  \[\codRPG{*^k}{\{*\}} = \sum_{i = 0}^{k-1} 1^i = k\]
  donc $\codRPG{*^k}{\{*\}} = k$.

  On souhaite donc montrer que $\codRPG{\tok}{\ABA}$ est une fonction RPG. Pour
  cela, on va définir pour $k \in \intervInt{n}$ la fonction
  \[\makeFun{g_k}{\toStA\times\bN}{\bN}
            {(\varwd,m)}{m \times n + (k + 1)}\]
  (la fonction ignore son argument $\varwd$).
  Alors on peut définir
  \[\codRPG{\tok}{\ABA} \defeq \rec(0,(g_k)_{k\in\intervInt{n}})\]
  On voit alors que $\codRPG{\Ewd}{\ABA} = 0$ et que si
  $\codRPG{(\varla_p\cdots\varla_1)}{\ABA}=\sum_{i=1}^{p}(\varla_i+1)n^{i-1}$
  alors
  \begin{align*}
    \codRPG{(\varla_p\cdots\varla_0)}{\ABA}
    &= n \times \codRPG{(\varla_p\cdots \varla_1)}{\ABA} + (\varla_0 + 1)\\
    &= n \times \left(\sum_{i = 0}^{p-1}(\varla_i+1) n^{i-1}\right)+(\varla_0+1)\\
    &= \left(\sum_{i = 1}^{p-1} (\varla_i+1) n^i\right) + (\varla_0+1)\\
    &= \sum_{i = 0}^{p-1} (\varla_i + 1) n^i\\
  \end{align*}
  D'où le résultat souhaité par induction sur $\toStA$.

  On va donner un candidat à la fonction ${(\codRPG{\tok}{\ABA})}^{-1}$ et
  montrer que ce candidat est RPG. Pour cela, on montre d'abord qu'il est
  possible de construire la décomposition en base $n$ sur $p$ chiffres d'un
  nombre $m$ donné en tant que fonction RPG $\bN \to \toSt{\intervInt{n}}$.

  Pour commencer, il nous faut construre une première fonction~: étant donné un
  nombre $k \in \bN$, on souhaite montrer que la fonction
  \[\makeFun{\consP{k\%n}}{\toStA}{\toStA}{\varwd}{\varwd\wdPt(k\%n)}\]
  et RPG, où $k \% n$ désigne le reste de la division euclidienne de $k$ par
  $n$. En réalité, comme $n$ est un nombre fini, il nous suffit d'imbriquer des
  conditions d'égalité de $k \% n$ à chaque nombre dans $i\in\intervInt{n}$ et,
  dans chaque cas, d'utiliser la fonction $\consP{i}$.

  On définit alors la fonction
  \[\makeFunBis{f_n}{\bN^2}{\toStA}
               {(k,0)}{\Ewd}
               {(k,d+1)}{\consP{k\%n}(f_n(k/n,d))}\]
  où $k/n$ est le quotient de la division euclidienne de $k$ par $n$. Il est
  clair que cette fonction est RPG, en utilisant une récursion primitive. On
  souhaite maintenant montrer par récurrence sur $d$ que
  $f_n(k,d)$ est la suite des $d$ chiffres de poids le plus faible de la
  décomposition en base $n$ de $k$~:
  \begin{itemize}
  \item le cas pour $d = 0$, donc $f_n(k,d) = \Ewd$, est automatique
  \item pour l'hérédité, on remarque d'abord que la décomposition en base
    $n$ de $k$ est la décomposition en base $n$ de $k/n$ suivie de $k \% n$.
    Ainsi, si $f_n(k/n,d)$ est la suite des $d$ chiffres de poids le plus faible
    de la décomposition en base $n$ de $k/n$, alors $f_n(k/n,d)\wdPt k\%n$ est
    la suite des $d + 1$ chiffres de poids le plus faible de la décomposition en
    base $n$ de $k$.
  \end{itemize}
  Donc la décomposition en base $n$ sur $d$ chiffres est bien une fonction RPG.

  On peut maintenant définir la fonction $\makeFunName{d}{\bN}{\bN}$ telle que
  $d(m)$ est le plus petit entier $d$ tel que
  \[m < \sum_{i = 0}^d n^i\]
  Cette fonction est RPG puisqu'il s'agit d'une minimisation, dont une borne
  est donnée par $m$ lui-même étant donné que $m < \sum_{i = 0}^m n^i$.
  On construit ensuite l'entier $m' = m - \sum_{i = 0}^{d(m)-1} n^i$ (comme $d(m)$
  est choisi minimal, la valeur de droite est bien positive) puis le
  mot sur $\toSt{\intervInt{n}}$ donné par la décomposition de $m'$ sur $d$
  chiffres. On sait donc que cette fonction est RPG.

  Montrons maintenant que les deux fonctions sont réciproques l'une de l'autre.
  Tout d'abord, si on a un entier $m$, $d$ le plus petit entier tel que
  $m < \sum_{i = 0}^d n^i$ et $\varla_{d-1}\cdots \varla_0$ la décomposition en
  base $n$ sur $d$ chiffres de $m - \sum_{i = 0}^{d-1}n^i$, alors
  \[m = \sum_{i=0}^{d-1} (\varla_i + 1)n^i\]

  Réciproquement, si $\varla_{d-1}\cdots \varla_0\in \toStA$, alors en notant
  $m = \codRPG{\varla_{d-1}\cdots \varla_0}{\ABA}$, $d(m) = d$ puisque
  \[\sum_{i = 0}^{d-1} n^i \leq m \leq \sum_{i = 0}^{d-1} (n-1)n^i = n^{d+1} - 1 <
  \sum_{i = 1}^{d} n^i\]
  On voit alors que $m - \sum_{i = 0}^{d- 1} n^i = \sum_{i = 0}^{d-1} \varla_i n^i$,
  donc la décomposition en base $n$ sur $d+1$ chiffres nous donne
  $\varla_d\cdots \varla_0$.
\end{proof}

On peut alors associer à une fonction RPG $f$ une fonction RPG ne prenant en
argument et ne retournant que des entiers.

\begin{definition}[Fonction RP associée à une fonction RPG]\label{def.RP.RPG}
  Soit
  \[\makeFunName{f}{\prod_{i = 1}^n\toStAP{i}}{\toStA}\]
  une fonction RPG. On appelle sa fonction RP associée la fonction RPG
  \[\makeFun{\relev{f}}{\bN^n}{\bN}{(k_1,\ldots,k_n)}
            {\codRPG{f((\codRPG{k_1}{\ABA_1})^{-1},\ldots,
                (\codRPG{k_n}{\ABA_n})^{-1})}{\ABA}}\]
\end{definition}

L'objectif est donc de montrer que pour toute fonction RPG $f$, la fonction
$\relev{f}$ est une fonction RP. On notera $f_\ABA$ la fonction de codage
$\codRPG{\tok}{\ABA}$ pour alléger les notations. La preuve se faisant par
induction sur la définition des fonctions RPG, donnons donc une étude sommaire
des cas les plus évidents~:
\begin{itemize}
\item dans le cas des projections, la fonction associée est
  $f_{\ABA_k}\circ f^{-1}_{\ABA_k} = \id$.
\item dans le cas de $\consP{\varla} : \ABA \to \ABA$, pour
  $\ABA = \intervInt{n}$ et tout $\varla \in \ABA$, la fonction
  $f_\ABA\circ \consP{a}\circ f_\ABA^{-1}$ est simplement la fonction
  $k \mapsto n\times k + \varla + 1$. Cette fonction est RP en utilisant les
  résultats précédents.
\item pour la fonction $\csKE$, la fonction associée est directement $\csKZ{n}$.
\item si $g$ et $(h_i)_{i \in \intervInt{p}}$ sont des fonctions RPG, alors on peut
  simplement remarque que l'égalité
  $\relevB{g\circ (h_i)_i} = \hat g \circ (\hat{h_i})_i$
  est vérifiée~:
  \begin{align*}
    \relevB{g\circ h} &= f_\ABA\circ (g \circ (h_i)) \circ
    (f_{\ABA_1}^{-1},\ldots,f_{\ABA_n}^{-1})\\
    &= f_\ABA\circ g \circ (f_{\ABB_i}^{-1}\circ f_{\ABB_i}\circ h_i\circ
    (f_{\ABA_1}^{-1},\ldots,f_{\ABA_n}^{-1}))_i\\
    &= f_\ABA\circ g \circ (f_{\ABB_1}^{-1},\ldots,f_{\ABB_p}^{-1})
    \circ (f_{\ABB_i}\circ h_i\circ
    (f_{\ABA_1}^{-1},\ldots,f_{\ABA_n}^{-1}))_i\\
    &= \hat f \circ (\hat{g_i})_i
  \end{align*}
  la stabilité des fonctions RP par composition et l'hypothèse d'induction
  permettent donc de conclure.
\end{itemize}

On voit donc que le point réellement important de cette preuve est le cas de
la récursion primitive.

\begin{lemma}
  Soit $f$ une fonction RPG, alors $\relev{f}$ est une fonction RP.
\end{lemma}

\begin{proof}
  On procède par induction sur les fonctions RPG. On a prouvé juste avant les
  cas directs, on s'intéresse donc au cas de la récursion primitive.

  Soient des ensembles finis $\ABA_1,\ldots,\ABA_p,\ABB,\ABA$ et
  \[\makeFunName{f}{\prod_{i = 1}^p\toStAP{i}}{\toStA}
  \qquad\forall \varla\in\ABB,
  \makeFunName{g_\varla}
              {\left(\prod_{i = 1}^p \toStAP{i}\right)\times\toStB\times\toStA}
              {\toStA}\]
  des fonctions RPG. On souhaite montrer que $\relevB{\rec(f,(g_{\varla}))}$ est
  une fonction RP sachant que $\relev f, (\relevB{g_{\varla}})_{\varla\in\ABB}$ sont
  des fonctions RP. On suppose que $\ABA = \intervInt{n}$.

  On a vu comment extraire un élément de $\toStA$ à partir d'un entier.
  L'objectif dans cette construction va être d'adapter cette extraction pour
  l'appliquer directement à la récursion. Dans un premier temps, avec le même
  argument que dans celui pour construire $f_\ABA$, on peut définir une fonction
  $\relev{g}$ telle que
  \[\relev{g} (\vec x,y,z) = \relevB{g_{z\% n}}(\vec x,y/n,z)\]
  en imbricant des instructions conditionnelles.

  On souhaite maintenant construire la fonction $F$ vérifiant les équations
  suivantes~:
  \[\begin{cases}
  F(\vec x,0) \defeq \relev{f}(\vec x)\\
  F(\vec x,n\times m + k) \defeq \relevB{g_{k}}(\vec x,F(\vec x,m))
  \end{cases}\]
  Cette forme de récursion, bien qu'intuitivement valide (puisque l'argument
  $n \times m + k$ décroît strictement sur l'appel récursif $m$), n'est pas par
  défaut admis par notre syntaxe.

  Cependant, on peut contourner le problème de la façon suivante~: on construit
  des paires (grâce à la bijection de Cantor) qui vont contenir l'argument
  décroissant et l'appel récursif. Par exemple, le calcul commence avec la paire
  $\langle k,\relev{f}(\vec x)\rangle$, puis décompose $k$ en $n\times m + p$,
  et la seconde paire est alors
  $\langle m,\relevB{g_{p}}(\relev{f}(\vec x))\rangle$ et ainsi de suite.
  Si le nombre $k$ d'origine correspond à une décomposition de taille $d$
  (calculable en $k$ comme prouvé précédemment), alors on peut utiliser
  $d$ comme argument de la fonction récursive.

  On définit donc la fonction
  \[h(\vec x,y) \defeq
  \langle\projP{1}{}(y)/n,
  \relev{g}(\vec x,\projP{1}{}(y),\projP{2}{}(y))\rangle\]
  où les projections sont celles définies par la bijection de Cantor. Dans le
  calcul des paires énoncé plus tôt, la fonction $h$ permet de calculer une
  paire à partir de la précédente. En particulier, on a l'identité, pour
  tous $\vec x \in \bN, y,z\in \bN, \varwd \in \toStB, \varla \in \ABB$~:
  \[h(\vec x,y,\langle \codRPG{(\varwd\wdPt \varla)}{\ABB},z\rangle) =
  \langle \codRPG{\varwd}{\ABB},\relevB{g_\varla}(\vec x,\varwd,z)\rangle\]

  On définit finalement la fonction
  \[\begin{cases}
  F(\vec x,y,0) \defeq \langle y,\relev{f}(\vec x)\rangle\\
  F(\vec x,y,\sucs(z)) \defeq h(\vec x,F(\vec x,y,z))
  \end{cases}\]
  La fonction $\relevB{\rec(f,(g_{\varla}))}$ peut alors s'exprimer par
  \[\relevB{\rec(f,(g_{\varla}))}(\vec x,y) = F(\vec x,y,d(y))\]
  où $d(y)$ est la taille de la décomposition en base $n$ de $y$ (qui est une
  fonction RPG déjà introduite précédemment).

  Ainsi $\relevB{\rec(f,(g_\varla)_\varla)}$ est aussi une fonction RP, donc par
  induction sur les fonction RPG, pour toute fonction RPG $f$ la fonction
  $\relev{f}$ associée est RP.
\end{proof}

%\begin{exercise}
%  Vérifier que la fonction $a \mapsto \overline a$ est effectivement une
%  fonction RP.
%\end{exercise}

\begin{theorem}
  Soit une fonction $\makeFunName{f}{\bN^n}{\bN}$. Cette fonction est RPG si et
  seulement si elle est RP.
\end{theorem}

\begin{proof}
  Il est clair que si $f$ est RP alors elle est RPG. Dans le sens réciproque,
  on sait que $\relev{f}$ est RP, donc
  \[\id\circ f \circ (\id,\ldots,\id) \in \RecP\]
  ce qui revient à dire que $f \in \RecP$, d'où le résultat.
\end{proof}

Ainsi, les fonctions RPG n'apportent pas plus de puissance de calcul, puisque
les fonctions sur les entiers restent les mêmes. De plus, comme on possède un
codage bijectif bi-RPG entre chaque $\toStA$ et $\bN$, on en conclut que le
pouvoir expressif de $\bN$ est suffisant. L'utilité des fonctions RPG est de
permettre de facilement passer de fonctions sur des langages algébriques à leur
codage. Montrons d'abord qu'un langage algébrique est une partie RPG.

Pour ce faire, nous introduisons un algorithme de \foreignexpr{parsing} de
langage algébrique. Un algorithme de \foreignexpr{parsing} est un algorithme
qui, étant donnée une grammaire $\varGG$ et un mot $\varwd$, retourne à la fois
un test du fait que $\varwd$ dérive de la grammaire $\varGG$, mais aussi une
dérivation produisant $\varwd$ le cas échéant. L'algorithme de
\foreignexpr{parsing} que nous utilisons est celui d'Earley.

\noindent
Donnons d'abord le formalisme adapté pour présenter l'algorithme.

\begin{definition}[Item d'Earley]
  Soit $\ABA$ un alphabet et $\varGG = (\ABB, \to, \StGr)$ une grammaire hors
  contexte sur $\ABA$. On appelle item d'Earley les triplets $(R,i,j)$ où $R$
  est une règle de $\varGG$ (c'est-à-dire un couple $(\nTA, \varwd)$ tel que
  $\nTA \to \varwd$) et $i$ et $j$ sont des entiers~: on manipule des items
  d'Earley pour un mot global $\varwd$ fixé, et ces deux indices sont alors
  inférieurs à $\wul$.
  On note $\EaItSt$ pour représenter l'item $\nTA \to \varwv\varww , i,j$ où
  $j = \wvl$.
\end{definition}

L'idée derrière un item d'Earley est d'analyser les occurrences d'une règle
de production en considérant des facteurs du mot $\varwd$ analysé~: un item
$\EaItSt$ s'interprète comme le fait que le sous-mot
$\varwd_i\cdots \varwd_{j-1}$ vaut $\varwv$, et qu'il permet donc de construire
le début de la règle $\nTA \to \varwd$.

L'algorithme de \foreignexpr{parsing} est un algorithme de programmation
dynamique~: on considère un tableau $T$ de $n$ lignes (où $n$ est la taille
du mot $\varwd$ analysé) où chaque ligne contient une liste d'items d'Earley,
de sorte que la lecture du mot $\varwd$ jusqu'à la lettre $j$ s'effectue dans la
ligne $T[j]$. Lorsqu'on lit une nouvelle lettre $\varla$ et qu'on considère un
item $\EaItSt$, alors
\begin{itemize}
\item la lettre peut être la première lettre de $\varww$, auquel cas on avance
  la lecture de l'item~;
\item la première lettre de $\varww$ peut être un non terminal $\nTB$, auquel
  cas on crée un nouvel item souhaitant lire une règle partant de $\nTB$~;
\item l'item peut être complet, c'est-à-dire que $\varww = \Ewd$, dans ce cas on
  peut faire avancer les items $\EaIt{\nTB}{\varwv'}{\varww'}{j}$ où
  $\varww'$ commence par $\nTA$.
\end{itemize}
Remarquons que, mis à part l'étape de lecture d'une lettre, il est possible de
devoir itérer plusieurs fois les deux autres routines, ce qui nécessite de faire
une instruction \og Tant que\fg. Cependant, ces routines ne peuvent pas se
répéter trop de fois, ce qui signifie qu'on peut en fait itérer l'algorithme
avec un grand nombre d'étapes pour s'assurer qu'on n'a pas oublié de routine
possible. On donne l'algorithme en \cref{fig.Earley}, où le nombre $N$ est un
nombre suffisamment grand pour assurer que toutes les routines possibles sont
effectuées, qui peut être fixé au pire des cas à un polynôme en
$\Card(\mathord{\to}), \max(\compr{\varwd}{\exists \nTA, \nTA\to \varwd})$.

\begin{algorithm}[!t]
  \KwData{\\
    un tableau $T[\;]$ de taille $n$ contenant des ensembles d'items
    d'Earley, initialisé par $T[i] = \vide$ pour tout $i$\\
    un mot $\varwd \in \toStA$ de longueur $n$ \\
    une grammaire $\varGG = (\ABB, \to, \StGr)$
  }
  \KwResult{\\
    si $\varwd \in \varLL_{\varGG}$, la dérivation permettant de construire
    $\varwd$ dans la grammaire $\varGG$\\
    si $\varwd \notin\varLL_{\varGG}$, la constante $\Ewd$}
  \For{$\varwv$ tel que $\StGr\to \varwv$}{
    $T[0] \leftarrow \EaIt{\StGr}{}{\varwv}{0}$\;
  }
  \For{$j = 1$ \KwTo $n$}{
    \For{$\EaItSt \in T[j-1]$}{
      \If{$\varww = \varwd_{j-1} \varwx$}{
        $T[j] \leftarrow \EaIt{\nTA}{\varwv u_{j-1}}{\varwx}{i}$\; }
    }
    \For{$\tok = 1$ \KwTo $N$}{
      \For{$\EaItSt \in T[j]$}{
        \If{$\varww = \nTB\varwx$, $\nTB \in \ABB$}{
          \For{$(\nTB, \varwy) \in \mathord{\to}$}{
            $T[j]\leftarrow \EaIt{\nTB}{}{\varwy}{j}$\;
        }}
      }
      \For{$\EaItSt \in T[j]$}{
        \If{$\varww = \Ewd$}{
          \For{$\EaIt{\nTB}{\varwv'}{\varww'}{k}\in T[i]$}{
            \If{$\varww' = \nTA \varwx$}{
              $T[j]\leftarrow \EaIt{\nTB}{\varwv'\nTA}{\varwx}{k}$\;
            }
          }
        }
      }
    }
  }
  \For{$\EaItSt \in T[n-1]$}{
    \If{$(\nTA = \StGr)\land (\varww = \Ewd) \land (i = 0)$}{
      \KwRet $\top$\;
    }
  }
  \KwRet $\Ewd$\;
  \caption{Algorithme d'Earley}
  \label{fig.Earley}
\end{algorithm}

\begin{proposition}
  Soient $\ABA$ un alphabet et $\varGG$ une grammaire hors contexte sur $\ABA$.
  Alors $\varLL_{\varGG}$ est une partie de $\toStA$ dont l'indicatrice est
  une fonction RPG (à valeurs dans $\btwo$).
\end{proposition}

\begin{proof}
  Il nous suffit donc d'implémenter l'\cref{fig.Earley} avec des fonctions
  RPG. Les branchements conditionnels et les boucles \og Pour\fg peuvent
  s'implémenter par le constructeur $\ifrm$ et le constructeur $\rec$. Pour le
  constructeur $\rec$, on a besoin de donner une liste contenant tous les
  arguments potentiellement modifiés dans la boucle \og Pour\fg, ce qui se
  fait par la fonction $\BijCs$. De même, le tableau $T[\;]$ est codé par une
  liste de listes, sous la forme d'un entier en utilisant la fonction $\BijCs$.
  Au total, tout l'algorithme peut donc s'écrire comme une fonction RPG.
\end{proof}

\begin{remark}
  Dans notre présentation de l'algorithme, on ne fait pas apparaitre la
  dérivation menant au mot. Cependant, il est possible de garder en mémoire les
  dérivations lors de l'algorithme dynamique~:
  \begin{itemize}
  \item on ajoute un paramètre d'historique à chaque item qui donne la liste
    $\varlist$ des dérivations qui ont produit les non terminaux lus dans cet
    item~;
  \item si on a un item $\EaIt{\nTA}{\varwv}{}{i}$ avec un historique
    $\varlist$, on ajoute aux items $\EaIt{\nTB}{\varwv'}{\nTA\varww}{j}$
    la liste $\varlist$ à leur historique.
  \end{itemize}
  On obtient ainsi pour un mot $\varwd\in\varLL_{\varGG}$, à quelques
  manipulations près, la liste $\varlist$ correspondant à la dérivation menant
  à $\varwd$ en effectuant les dérivations les plus à gauche possible.
\end{remark}

\noindent
Cette proposition permet de donner du sens à la définition suivante.

\begin{definition}[Fonction RPG de langage]
  Soient $\ABA,\ABB$ deux alphabets et $\varLL \subseteq \toStA$ un
  langage RPG sur $\ABA$. Une fonction $f : \varLL \to \toStB$ est dite RPG s'il
  existe une fonction RPG $\relev{f} : \toStA \to \toStB$ qui coïncide avec $f$
  sur $\varLL$.
\end{definition}

\begin{remark}
  Nous décidons de contraindre $\varLL$ à être lui-même RPG car sinon, notre
  fonction $\relev{f}$ n'aurait pas de raison de définir une fonction dont le
  domaine est $\varLL$~: appeler $\relev{f}$ sur une valeur ne nous permet pas
  de savoir si l'application de la fonction était autorisée. Au contraire, s'il
  est possible d'avoir un processus préalable nous disant quelles valeurs
  peuvent être effectivement appelées, alors la fonction définie sur $\varLL$
  est calculable par des fonctions RPG dans tous ses aspects.
\end{remark}

Un exemple essentiel de fonction RPG de langage est celui des fonctions
définies par inductions à partir de fonctions RPG.

\begin{proposition}\label{prop.PU.RPG}
  Soient $\ABA,\ABB$ deux alphabets et $\varGG = (\ABA',\to,\StGr)$ une
  grammaire non ambigüe. On suppose que pour toute règle
  $\nTA \to \varwd$ dans $\varGG$, on dispose d'une fonction RPG
  $g_{\nTA,\varwd} : (\toStB)^n \to \toStB$ où $n$ est le nombre de non terminaux
  apparaissant dans $\varwd$. Alors la fonction $g : \varLL_{\varGG} \to \toStB$
  donnée par la \cref{prop.PU.gram} est une fonction RPG.
\end{proposition}

\begin{proof}
  On utilise l'implémentation de l'\cref{fig.Earley}. On a donc une fonction
  $\toStA \to \toSt{(\ABA' \sqcup \{``\vert"\})}$ donnant, pour un
  mot $\varwd \in \toStA$, le mot $\Ewd$ si $\varwd \notin \varLL_{\varGG}$ et
  la liste $\varwd_1\mid\varwd_2\mid\cdots\mid\varwd_k$ obtenue en effectuant
  une dérivation de $\varwd$ en effectuant les règles les plus à gauche
  possible.

  Quitte à se placer dans l'union des alphabets, on procède comme suit~:
  \begin{itemize}
  \item on lit les mots dans l'ordre inverse, de $\varwd_k$ à $\varwd_1$~;
  \item pour chaque mot $\varwd_i$, on construit un mot $\varwd_i'$ dans
    lequel le non terminal le plus à droite de $\varwd_i$ est remplacé
    par un mot de $\toStB$ (qui est l'image de $g$ au fil des dérivations)~;
  \item entre le mot $\varwd_{j+1}$ et le mot $\varwd_{j}$, la seule différence
    est un facteur $\varwv$ transformé par une règle $\nTA\to\varwv_0$, donc
    on peut construire $\varwd_{j+1}'$ comme le même mot que $\varwd_{j}$ mais
    dans lequel on a remplacé le facteur $\varwv$ par $g_{\nTA,\varwv_0}$ auquel
    on donne en argument les éléments de $\toStB$ dans $\varwv$~;
  \item puisque $\varwd_1$ est le mot $\StGr$, on sait que $\varwd_1'$ est un
    élément de $\toStB$.
  \end{itemize}
  Ce processus peut s'effectuer en itérant des fonctions sur des mots, et sur
  des listes de mots~: on peut donc l'implémenter avec une fonction RPG.
\end{proof}

\begin{remark}
  De la même manière qu'on peut généraliser la \cref{prop.PU.gram} à des cas
  où les ensembles associés à chaque non terminal peuvent différer, cette
  proposition s'étend aussi à ces cas.
\end{remark}

Ces résultats nous permettent donc de voir les langages algébriques comme une
sous-classe des langages RPG. On voit aussi que des opérations syntaxiques
simples sont RPG. Par exemple, étant donnée une signature du premier ordre
$\Sign$, un terme $t$ sur $\Sign$, une variable du premier ordre $x_n$ avec
$n \in \bN$ et une formule $\varFF$ sur $\Sign$, il est possible de définir la
substitution $\varFF[t/x_n]$ par induction sur la grammaire des formules sur
$\Sign$~:
\begin{itemize}
\item on définit d'abord la substitution pour un terme $t'$. Si $t' = x_m$ où
  $m \neq n$, alors $t'[t/x_n] = t'$ ; si $t' = x_n$ alors $t'[t/x_n] = t$ et
  si $t' = f(t_1,\ldots,t_p)$ alors $t'[t/x_n]=f(t_1[t/x_n],\ldots,t_p[t/x_n])$.
\item si $\varFF = \mathbin{\varRR}(t_1,\ldots,t_p)$, alors
  $\varFF[t/x_n]=\mathbin{\varRR}(t_1[t/x_n],\ldots,t_p[t/x_n])$.
\item le cas de $\top$ et $\bot$ est simple~: la substitution ne fait rien.
\item dans le cas de $\lor,\land,\to$, on applique simplement la substitution
  récursivement aux sous-formules.
\item si $\varFF = \exists x,\varFP$ (respectivement $\varFF=\forall x,\varFP$),
  alors $\varFF[t/x_n] = \exists x, \varFP[t/x_n]$
  (respectivement $\varFF[t/x_n] = \forall x, \varFP[t/x_n]$).
\end{itemize}

En réalité, le cas des quantificateurs est un peu particulier. On peut se
demander comment est représentée une variable liée telle que le $x$ dans
$\exists x, \varFP$. La façon la plus simple de faire est de considérer que
cette quantification lie $x_0$, et donc que la variable libre $x_0$ dans
$\exists x, \varFP$ est la variable libre $x_s(x_0)$ dans $\varFP$. Dans ce cas,
la définition récursive reste simple~:
$\varFF[t/x_n] = \exists x, \varFP[t/x_{n+1}]$.

Malheureusement, toutes les fonctions qui peuvent s'exprimer par un algorithme
ne sont pas des fonctions RP. Comme on l'a dit au début, une fonction RP peut
se voir comme un programme impératif n'utilisant que la boucle \texttt{for}. La
boucle \texttt{while}, elle, permet de faire des itérations arbitrairement
grandes, sans savoir \latinexpr{a priori} si on aura un nombre fini
d'itérations. Dans l'autre sens, il est possible de définir la boucle
\texttt{while} à partir de la boucle \texttt{for}, dans les cas où la première
boucle converge. Si l'on décide d'écrire
\[\texttt{while}\;\varFF(x) \;\texttt{do}\; f ; x \coloneq x + 1\;
\texttt{done}\]
par exemple, pour appliquer une procédure $f$ pour tous les $x$ tels que
$\varFF(x)$, on peut tout aussi bien écrire, en fait,
\[\texttt{for}\; i = 0 \;\texttt{to}\; \muC(\lnot \varFF)\;\texttt{do}\; f\;
\texttt{done}\]
Ainsi, la minimisation non bornée nous permet de simuler les boucles
arbitrairement grandes.

Nous définissons donc une classe de fonctions plus générales, les fonctions
récursives (et récursives généralisées) en ajoutant cet opérateur. Plutôt que de
le présenter par minimisation d'un prédicat, on va le présenter à partir d'une
fonction, en considérant le prédicat \og la fonction s'annule en ce point\fg qui
ne fait pas perdre de généralité (puisqu'un prédicat RP est déjà une fonction
valant $0$ ou $1$).

Comme nous allons introduire des classes de fonctions partielles, nous donnons
d'abord des notations pour manipuler ces fonctions.

\begin{notation}
  Soit $\makeFunNamePartial{f}{X}{Y}$ une fonction partielle. Pour tout
  $x \in X$, on notera $f(x)\convcal$ dans le cas où $f$ est définie en $x$, et
  on notera $f(x)\divcal$ dans le cas où $f$ n'est pas définie~:
  \[f(x) \convcal \defeq \exists y \in Y, f(x) = y \qquad
  f(x) \divcal \defeq \lnot(f(x)\convcal)\]
  On dira donc que $f$ est totale si $f(x)\convcal$ pour tout $x \in X$. On note
  $f(x)\conveq y$ pour dire que $f$ est bien définie en $f$ et vaut $y$, et
  $f(x)\convneq y$ pour dire que $f$ est bien définie en $f$ et a une valeur
  différente de $y$.

  Etant données deux fonctions partielles $\makeFunNamePartial{f,g}{X}{Y}$, on
  notera
  \[f\raffin g \defeq \forall x \in X, f(x)\convcal \implies g(x)\convcal \land
  f(x) = g(x)\qquad
  f \calEq g \defeq (f \raffin g)\land(g\raffin f)\]
  ainsi $f\raffin g$ signifie que $g$ est définie au moins sur les valeurs où
  $f$ l'est, et prend les mêmes valeurs~; $f\calEq g$ signifie que $f$ et $g$
  sont définies aux mêmes points et retournent la même valeur en ces points.
\end{notation}

\begin{definition}[Fonction récursive, récursive généralisée \cite{Kleene1936}]
  On définit la classe $\Rec$ des fonctions récursives comme la plus petite
  classe de fonctions partielles stables par les mêmes opérations
  que la classe $\RecP$ et telle que si
  $\makeFunNamePartial{f}{\bN^{n+1}}{\bN}$ est une fonction partielle récursive,
  alors c'est aussi le cas de la fonction
  \[\makeFunPartial{\muC(f)}{\bN^n}{\bN}
                   {\vec x}{\min\compr{y \in \bN}{\begin{array}{l}
                         f(\vec x,y)\conveq 0 \\
                         \forall z < y, f(\vec x,z)\convneq 0\end{array}}}\]
  où la fonction $\muC(f)$ est indéfinie là où l'ensemble dont on prend le
  minimum est infini.

  La classe $\RecG$ des fonctions récursives généralisées est la plus petite
  classe de fonctions partielles contenant la classe $\RPG$ et telle que si
  \[\makeFunName{f}{\left(\prod_{i = 1}^n \toStAP{i}\right)\times\bN}{\toStA}\]
  est une fonction récursive généralisée, alors
  \[\makeFunPartial{\muC(f)}{\prod_{i = 1}^n \toStAP{i}}{\bN}
                   {\vec{\varwd}}{\min\compr{y \in \bN}{\begin{array}{l}
                         f(\vec \varwd,y)\conveq \Ewd\\
                         \forall z < y, f(\vec \varwd,z)\convneq \Ewd
                     \end{array}}}\]
  est aussi une fonction récursive généralisée.
\end{definition}

\begin{exercise}
  Montrer que pour les fonctions $\makeFunNamePartial{f}{\bN^n}{\bN}$,
  appartenir à $\Rec$ est équivalent à appartenir à $\RecG$.
\end{exercise}

La classe $\Rec$ est en fait la classe des fonctions calculables, au sens des
fonctions que l'on peut écrire comme des programmes informatiques. Dans la
section qui suit, on s'intéresse à un autre formalisme~: celui des machines de
Turing. Nous reviendrons à la classe $\Rec$ dans la dernière sous-section de la
section suivante, pour prouver son équivalence avec la classe que l'on définira
grâce aux machines de Turing.

\section{Machines de Turing}

Les machines de Turing, introduites dans \cite{turing1936a}, sont un formalisme
très proche de celui des automates. La différence principale est qu'au lieu
de lire linéairement un mot, comme dans le cas d'un automate fini ou d'un
automate à pile, une machine de Turing va agir sur un ruban de données. Cette
action permet d'avoir des calculs arbitrairement longs, et le ruban de données
est infiniment grand pour permettre d'effectuer des calculs aussi grands que
souhaité. L'action sur le ruban, elle, sera déterminée par une structure
quasiment identique à celle d'un automate~: à chaque instant, une tête de
lecture indique à quelle place sur le ruban on effectue l'action, et l'action
dépend de la lettre lue et de l'état de la machine. La différence principale est
que la machine peut alors décider de continuer la lecture (vers la droite) ou
bien de revenir en arrière (vers la gauche). Ce formalisme est un prototype de
langage impératif, qui agit sur une bande de mémoire selon un programme écrit à
l'avance.

Dans cette section, on définit le formalisme élémentaire pour traiter des
machines de Turing. Nous montrons ensuite que différents choix sont possibles
pour définir les machines de Turing~: utiliser plusieurs rubans, considérer des
états acceptant/rejetant, utiliser des machines non déterministes\ldots Enfin,
nous montrons que les fonctions calculables au sens des machines de Turing sont
équivalentes aux fonctions récursives.

\subsection{Premiers pas dans le formalisme des machines de Turing}

Donnons d'abord une définition simple de machine de Turing, permettant de plus
rapidement travailler avec.

\begin{definition}[Machine de Turing \cite{turing1936a,Post1947-POSRUO}]
  Soit $\ABA$ un alphabet. Une machine de Turing $\varTMM$ sur $\ABA$ est la
  donnée de~:
  \begin{itemize}
  \item un ensemble fini $\varQQ$ d'états~;
  \item un état initial $\varqZ$~;
  \item un ensemble d'états d'arrêt $\varAF$
  \item un alphabet $\ABB$ de travail, tel que $\ABA \subseteq \ABB$
  \item un symbole blanc $\blS \in \ABB$
  \item une fonction de transition partielle
    \[\makeFunName{\trA}{\varQQ\times\ABB}
                  {\varQQ\times\ABB\times\{\lTr,\rTr\}}\]
  \end{itemize}

  On note $\TM(\ABA)$ (pour \foreignexpr{Turing machine}) l'ensemble des
  machines de Turing sur $\ABA$.
\end{definition}

Décrivons le fonctionnement d'une machine de Turing à partir de ses
composantes~:
\begin{itemize}
\item la machine de Turing va agir sur un ruban qui est une suite de symboles de
  $\ABB$ de la forme $\varwd\toInf$, c'est-à-dire ayant un nombre fini d'élément
  différents de $\blS$. A chaque étape, la machine pointe à un certain indice du
  ruban, lit le symbole à cet indice et agit en conséquence.
\item au début de l'exécution, la machine point à l'incide $0$ et est dans
  l'état $\varqZ$.
\item à chaque étape lors de l'exécution, en supposant que le ruban est de la
  forme $\varwd\varla\varwv\toInf$ et que la machine pointe sur le symbole
  $\varla$, la machine étant en un état $\varq$, on regarde
  $\trA(\varq,\varla) = \varq',\varlb,m$~: le symbole $\varla$ est remplacé par
  le symbole $\varlb$, la machine entre dans l'état $\varq'$ et elle décale sa
  tête de lecture d'une case vers la gauche si $m = \lTr$, vers la droite si
  $m = \rTr$.
\item lorsque la machine entre dans un état $\varq \in \varAF$, l'exécution
  s'arrête.
\end{itemize}

\noindent
Donnons un exemple de machine et d'exécution d'une machine.

\begin{example}[Miroir d'un mot]
  On fixe l'alphabet $\ABA \defeq \btwo$ et on donne une machine de Turing qui,
  étant donné un mot en entrée, réécrit ce mot en miroir.

  On en donne d'abord une description intuitive~:
  \begin{itemize}
  \item on commence par déplacer le mot $\varwd$ vers la droite et on le précède
    d'un $0$, pour avoir $\blS^{\wul}0\varwd\toInf$ sur la
    bande~;
  \item on va tout à droite du mot $\varwd$ de droite~;
  \item on répète la procédure suivante~:
    \begin{itemize}
    \item on garde en mémoire le caractère sur lequel on est, qu'on notera
      $\varla$ (on peut multiplier les états pour avoir une suite d'états
      distincts pour chaque symbole $\varla$ de l'alphabet), on efface le
      caractère
    \item on se déplace à gauche jusqu'à atteindre un $\square$, puis
      une lettre ($0$ ou $1$)
    \item on se déplace à droite d'une case (de sorte à être sur le
      premier $\square$) et on y place $a$
    \item on se déplace à droite jusqu'à lire un $0$
    \item on se déplace d'une case à droite~: si la case contient
      $\square$ alors on arrête la procédure~; sinon on la recommence
    \end{itemize}
  \item on efface le $0$
  \end{itemize}
\end{example}

A FAIRE : SCHEMA DE LA SITUATION EN TIKZ

Rendons maintenant ce fonctionnement formel. On définit d'abord la notion de
configuration, qui est un objet permettant de retenir simultanément l'état d'une
machine, de son ruban et l'emplacement de sa tête de lecture.

\begin{definition}[Configuration d'une machine sur un ruban]
  Soit une machine de Turing $\varTMM$ sur un alphabet $\ABA$. Une configuration
  pour $\varTMM$ est un triplet $(\varq,i,\varwd)$ où
  \begin{itemize}
  \item $\varq \in \varQQ$ est l'état dans lequel est la machine~;
  \item $i$ est l'indice du ruban auquel est la tête de lecture~;
  \item $u$ est un mot de la forme $\varwv\toInf$ avec $\varwv \in\toStB$
  \end{itemize}
  On note $\Config(\varTMM)$ l'ensemble des configurations de $\varTMM$.
\end{definition}

\begin{notation}
  On notera $\varwd\varq\varwv\toInf$ pour la configuration
  $(\varq,\wul,\varwd\varwv\toInf)$.
\end{notation}

Il faut lire la configuration $\varwd\varq\varwd\toInf$ comme le fait que la
tête de lecture de la machine se trouve à la première lettre de $\varwv$, dans
l'état $\varq$, et que tous les symboles différents de $\blS$ sont contenus dans
$\varwd\varwv$.

Une machine de Turing agit alors naturellement sur les configurations grâce à sa
fonction de transition.

\begin{definition}[Action d'une machine sur une configuration]
  Soit $\varTMM$ une machine de Turing sur un alphabet $\ABA$. On définit
  l'action de $\varTMM$ sur la configuration par
  \[
  \makeFunBisPartial{\varTMM\opTM\tok}{\Config(\varTMM)}{\Config(\varTMM)}
                    {\varwd\varla\varq\varlb\varwv\toInf}
                    {\varwd\varq'\varla\varlc\varwv\toInf\text{ si }
                      \trA(\varq,\varlb) \conveq (\varq',\varlc,\lTr)}
                    {\varwd\varq\varla\varwv\toInf}
                    {\varwd\varlc\varq'\varwv\toInf\text{ si }
                      \trA(\varq,\varla) \conveq (\varq',\varlc,\rTr)}
  \]
  Où la fonction n'est pas définie sinon.
\end{definition}

Cette action sur les configurations représente ce qu'il se déroule lors de
l'exécution de $\varTMM$ pendant une seule unité de temps de calcul. Il nous
faut ensuite, bien sûr, itérer cette action pour créer un vrai calcul de la part
de $\varTMM$. Comme dans le cas des automates, on va appeler trace d'un calcul
la suite des configurations parcourues.

\begin{definition}[Trace d'une exécution d'une machine de Turing]
  Soit une machine de Turing $\varTMM$ sur un alphabet $\ABA$ et
  $\varwd\varq\varwv\toInf$ une configuration pour $\varTMM$. On appelle trace
  de l'exécution de $\varTMM$ sur cette configuration la plus grande suite finie
  ou infinie de configurations $p_0,\ldots,p_i,\ldots$ telle que
  \begin{itemize}
  \item $p_0 = \varwd\varq\varwv\toInf$
  \item pour tout $i$, $p_{i+1} = \varTMM\opTM p_i$
  \item s'il existe $p_i$ tel que l'état de $\varTMM$ en $p_i$ appartient à
    $\varAF$, alors la trace n'est pas définie pour $j > i$
  \end{itemize}

  Pour tout mot $\varwd \in \toStA$, on appelle trace de l'exécution de $varTMM$
  la trace de l'exécution de $\varTMM$ sur $\varqZ\varwd\toInf$.
\end{definition}

L'exécution d'une machine sur un mot $\varwd$ peut ainsi mener à plusieurs cas~:
\begin{itemize}
\item la trace est infinie, ce qui correspond à un calcul qui ne se termine pas,
  tel un programme exécutant une boucle de la forme \texttt{while true}~;
\item la trace est finie mais ne contient pas d'état d'arrêt, ce qui correspond
  à une dernière configuration pour laquelle l'action de $\varTMM$ est
  indéfinie~;
\item la trace est finie et contient un état d'arrêt, ce qui correspond à un
  calcul qui s'exécute correctement et s'arrête~: le ruban dans la configuration
  finale est alors de la forme $\varwv\varww\toInf$ où $\varwv \in \toStA$ et
  $\varww \in \toStB$ ($\varwv$ peut être vide, et $\varww$ contient
  potentiellement des lettres dans $\ABA)$. On a alors associé à
  $\varwd\in\toStA$ un mot $\varwv \in \toStA$. On notera dans la suite
  $\varTMM(\varwd)$ ce mot $\varwv$.
\end{itemize}

Une machine de Turing définit donc une fonction partielle
$\toStA \partialto \toStA$~: on dira que cette fonction est calculée par la
machine de Turing considérée, ce qui nous mène à la notion de fonction
calculable.

\begin{definition}[Fonction calculée par une machine de Turing]
  Soit $\varTMM$ une machine de Turing sur un alphabet $\ABA$. On définit la
  fonction partielle calculée par $\varTMM$ comme~:
  \[\makeFunPartial{f_{\varTMM}}{\toStA}{\toStA}{\varwd}{\varTMM(\varwd)}\]
  
  On définit la classe des fonctions calculables sur $\ABA$ comme
  \[\Calc(\ABA)\defeq \compr{f_{\varTMM}}{\varTMM \in \TM(\ABA)}\]
\end{definition}

\subsection{\'Equivalence de machines de Turing}

A FAIRE

\section{\'Equivalence des formalismes}

Pour montrer que les fonctions calculables sont équivalentes aux fonctions
récursives généralisées, deux sens sont à faire~: montrer qu'il est possible
d'écrire une machine de Turing qui calcule une fonction $\RecG$, et montrer
qu'il est possible de simuler l'exécution d'une machine de Turing par une
fonction $\RecG$.

\subsection{Résultat d'équivalence}

Le premier sens demande de raisonner par induction~: on montre que les
constructions définissant la classe $\RecG$ peuvent se faire avec des machines
de Turing. Le sens réciproque, lui, va se faire en deux temps. Tout d'abord, on
prouve qu'il existe deux fonctions $T,U \in \RPG$ qui, étant donnés un code
$e$ donnant la description d'une machine de Turing $M$, une entrée $x$ et un
temps $t$, retourne respectivement si la machine de Turing s'est arrêtée en
moins de $t$ étapes de calcul sur l'entrée $x$ et l'état du ruban après
l'exécution de $M$ sur $x$ pendant $t$ étapes de calcul. En utilisant alors la
minimisation non bornée, on obtient une simulation des machines de Turing par
les fonctions $\RecG$, et on remarque alors qu'une fonction $\RecG$ ne
nécessite qu'une utilisation de la minimisation non bornée par rapport à une
fonctions $\RPG$.

On montre d'abord le sens direct.

\begin{lemma}\label{lem.recG.MT}
  Pour toute fonction récursive généralisée $f$, il existe une machine de
  Turing telle que $f_M = f$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  \'Etant donné que tous les formalismes de machines de Turing sont équivalents,
  on en choisit un adapté au lemme que l'on souhaite prouver~: une machine de
  Turing est prise avec $k$ rubans d'entrée en lecture seule, chacun sur un
  alphabet distinct, un ruban de sortie en écriture seule sur un alphabet encore
  distinct et un nombre arbitraire de rubans de travail en lecture et écriture
  sur un alphabet contenant tous les alphabets précédents.

  On prouve par induction sur la classe des fonctions $\RecG$ la proposition~:
  \begin{itemize}
  \item pour une fonction $\pi_k^n$, il suffit de considérer la machine qui
    recopie le contenu du $\ordinalnumeralmale{k}$ ruban d'entrée sur le ruban
    de sortie.
  \item pour un alphabet $\Sigma$ et $a \in \Sigma$, la fonction $\cons_a$ est
    implémentée en recopiant le mot d'entrée jusqu'au premier blanc et, au
    premier blanc, en écrivant $a$.
  \item la fonction s'arrêtant immédiatement sans lire l'entrée retourne
    la constante $\varepsilon$.
  \item on suppose données des fonctions $f_k$ d'arité
    $\prod_{i = 1}^n (\Sigma_i)^\star \to (\Gamma_k)^\star$ encodées par des
    machines à $n$ rubans d'entrée et $a_k$ rubans de travail, et une fonction
    $g : \prod_{i = 1}^p (\Gamma_i)^\star \to \Sigma$ encodée par une machine à
    $p$ rubans d'entrée et $a$ rubans de travail, et on souhaite montrer qu'il
    existe une machine de Turing à $n$ rubans d'entrées et
    $\sum a_k + a + p$ rubans de travail encodant $g\circ (f_1,\ldots,f_p)$.

    On décrit le comportement de la machine, sans en donner explicitement les
    états. Tout d'abord, on numérote les rubans de travail~: on a pour chaque
    $k \in \{1,\ldots,n\}$ les rubans $T_{k,j}$ correspondant aux rubans de
    travail de la machine simulant $f_k$, le ruban $T_j$ correspondant au
    ruban de travail de la machine simulant $g$, et les rubans
    $S_k$ correspondant aux rubans de sortie de la machine simulant $f_k$.
    On construit alors la machine de sorte à avoir le comportement suivant~:
    \begin{itemize}
    \item pour tout $k \in \{1,\ldots,p\}$, la machine implémente $f_k$ en
      utilisant les rubans d'entrée, les rubans $T_{k,j}$ pour ses rubans de
      travail, et écrit sa sortie dans le ruban $S_k$
    \item la machine implémente $g$ en utilisant les rubans $S_k$ comme rubans
      d'entrée, les rubans $T_j$ comme rubans de travail, et écrit sa sortie
      dans le ruban de sortie
    \end{itemize}

    Dans le déroulement d'une telle machine, la première étape assure que
    dans le ruban $S_k$ se trouve la valeur de $f_k(u_1,\ldots,u_n)$, et que
    la valeur de sortie est l'image par $g$ des valeurs contenus dans les
    rubans $S_k$, d'où le fait que notre machine simule
    $g\circ(f_1,\ldots,f_p)$.
  \item soit une fonction $f : \prod_{i =1}^p (\Sigma_i)^\star \to \Sigma^\star$
    et, pour chaque $a \in \Gamma$,
    $g_a : \prod_{i = 1}^p (\Sigma_i)^\star \times
    \Gamma^\star \times \Sigma^\star \to \Sigma^\star$.
    On suppose par hypothèse d'induction que toutes ces fonctions sont simulées
    par des machines de Turing. On souhaite montrer que la machine encodant
    $\rec(f,(g_a)_{a \in \Gamma})$ est simulée par une machine de Turing.

    Explicitons encore les rubans de travail dont nous avons besoin. On fixe
    d'abord des rubans $T_j$ correspondant aux rubans de travail de $f$, et
    des rubans $T_{a,j}$ correspondant aux rubans de travail de chaque
    $g_a$, ainsi qu'un ruban de travail supplémentaire $T$. On ajoute, de plus,
    un ruban de comptage $C$, un ruban de mémoire $M$, un ruban d'appel
    récursif $AR$ et un ruban de copie $CC$.
    On décrit le comportement de la machine simulant cette fonction~:
    \begin{itemize}
    \item on recopie le dernier ruban d'entrée, contenant l'argument sur lequel
      on effectue le calcul récursif, dans le ruban $C$.
    \item on simule la fonction $f$ sur les rubans d'entrée à l'exception du
      dernier, avec comme rubans de travail $T_j$ et comme ruban de sortie
      $AR$.
    \item on va tout à gauche du ruban $C$, et on effectue les opérations
      suivantes tant qu'on ne lit pas un $\square$ sur $C$~:
      \begin{itemize}
      \item on lit le caractère dans $C$, qu'on fixera comme valant $a$, et
        qu'on efface de $C$
      \item on simule la fonction $g_a$ en prenant comme rubans d'entrée~:
        \begin{itemize}
        \item les rubans d'entrée à l'exception du dernier,
        \item le ruban de mémoire $M$ et
        \item le ruban d'appel récursif $AR$
        \end{itemize}
        comme rubans de travail les rubans $T_{a,j}$ et comme ruban de sortie le
        ruban $CC$.
      \item on recopie le contenu de $CC$ dans $AR$ (en ayant effacé $AR$ avant)
        et on efface le contenu de $CC$.
      \item on ajoute le caractère $a$ à $M$.
      \item on se déplace d'une case à droite dans $C$.
      \end{itemize}
    \item on recopie le contenu de $AR$ sur le ruban de sortie.
    \end{itemize}
    
    L'itération sur $C$ commence en ayant dans le ruban $AR$ la valeur de
    $f(u_1,\ldots,u_p)$ (où $u_1,\ldots,u_p$ sont le contenu des premiers rubans
    d'entrée). A chaque étape de cette itération, on déplace une lettre de
    $C$ dans $M$, de sorte que l'appel sur $g_a$ se fait en ayant en paramètre
    le mot $u$ lu jusqu'à présent et dans la bande $AR$ le résultat de
    $\rec(f,(g_a)_{a\in \Gamma})$ sur le mot $u$. Ainsi, la machine simule bien
    la fonction $\rec(f,(g_a)_{a\in \Gamma})$.
    
  \item On suppose donnée une fonction
    $f : \prod_{i = 1}^n (\Sigma_i)^\star \times \bN \to \Sigma^\star$
    simulée par une machine à $n+1$ rubans d'entrée et $k$ rubans de travail.
    Montrons que $\mu(f)$ peut être simulé par une machine à $n$ rubans
    d'entrée et $k + 2$ rubans de travail.

    Décrivons les rubans. Tout d'abord, on a les rubans $T_i$ correspondant aux
    rubans de travail de $f$. On ajoute à cela le ruban de comptage $C$ et un
    ruban de mémoire $M$.
    Le comportement de la machine est le suivant~:
    \begin{itemize}
    \item on effectue la boucle suivante (dont on précisera dans la boucle la
      condition pour en sortir)~:
      \begin{itemize}
      \item on simule $f$ en prenant comme entrée les rubans d'entrée et
        le ruban $C$, avec comme rubans de travail les rubans $T_i$ et comme
        ruban de sortie $M$.
      \item si $M$ est vide, on s'arrête en copiant $C$ dans le ruban de
        sortie.
      \item sinon, on ajoute un symbole dans $C$, on efface le contenu de
        $M$ et on revient au début de la boucle.
      \end{itemize}
    \end{itemize}

    Sur les $k$ premières itérations de la boucle, on obtient dans le ruban $M$
    la valeur de $f(u_1,\ldots,u_n,k)$ au moment de tester si la valeur en
    question est $0$. Ainsi, si la boucle se termine, alors on a trouvé une
    valeur d'annulation (la plus petite) de $f(u_1,\ldots,u_n,\_)$. Sinon,
    cela signifie au choix que la boucle est infinie ou que la simulation de
    $f$ est elle-même infinie.
  \end{itemize}

  Par induction sur la structure de $\RecG$, on en déduit que toute fonction
  récursive générale peut être simulée par une machine de Turing.
\end{proof}

Pour montrer le sens réciproque, on doit d'abord décider d'une façon de coder
une machine de Turing $M$ sur un alphabet $\Sigma$ par un mot.

D'après le LEMME NORMALISATION MACHINE DE TURING, il nous suffit de considérer
une machine à $k$ entrées sur les alphabets $\Sigma_1,\ldots,\Sigma_k$, un ruban
de sortie sur un alphabet $\Sigma$ et $p$ rubans de travail sur l'alphabet
$\{*\}$, dont l'ensemble des états est $\{0,\ldots,N\}$ pour un certain entier
$N\in \bN$ et tel que $q_0 = 0$ et $q_a = N$.

Un code d'une telle machine est donc la donnée des nombres $N,p$ (les alphabets
$\Sigma_1,\ldots,\Sigma_k,\Sigma$ étant fixés ici) et de la table de transition
encodée en tant que mot sur
$\displaystyle\left(\bigcup_{i = 1}^k \Sigma_i\right)\cup \Sigma$. En réalité,
il nous suffit de donner la table de transition de la machine par des entiers,
puis composer des fonctions $f_\Sigma$ telles que décrites dans la
\cref{def.trad.RPG} On donne donc un codage de la fonction de transition par un
entier.

\begin{definition}[Codage d'une fonction de transition]
  Soient $\Sigma_1,\ldots,\Sigma_k, \Sigma$ des alphabets. Soit $M$ une machine
  de Turing sur ces alphabets à $p$ rubans de travail sur $\{*\}$ et d'états
  $\{0,\ldots,N\}$.

  On se donne une énumération de la fonction de
  transition
  \[\delta : Q \times \left(\prod_{i = 1}^{k} (\Sigma_i \sqcup \{\square\})\right)
  \times \{*,\square\}^p \longrightarrow
  Q \times \{*,\square\}^p \times \Sigma \times \{\lhd,\rhd\}^{k+p+1}\]
  par la famille
  \[\delta = \{\langle q_i,a_{i,1},\ldots,a_{i,k},b_{i,1},\ldots,b_{i,p}\rangle
  \longrightarrow \langle q'_i, b'_{i,1},\ldots,b'_{i,p}, a',
  d_{i,1},\ldots,d_{i,k+p+1}\rangle \}_{i \in I} \]
  où $I$ est un ensemble fini. On considère le mot obtenu en concaténant tous
  les éléments de cette famille, pris comme des mots sur
  \[\mathcal L_{\mathrm{code}} \defeq
  Q \cup \left(\bigcup_{i = 1}^k \Sigma_i\right) \cup \Sigma \cup
  \{``,", ``\langle",``\rangle"\} \cup\{\lhd,\rhd\}\cup \{\longrightarrow\}\]
  où chaque terme de cette union est supposé (sans perte de généralité)
  distinct des autres termes, à l'exception potentielle des $\Sigma_i$ et de
  $\Sigma$. On note ce mot $\godcod\delta$.
\end{definition}

\begin{definition}[Codage d'une machine de Turing]
  Soit $\Sigma_1,\ldots,\Sigma_k,\Sigma$ des alphabets. Une machine de Turing
  $M$ sur ces alphabets, dont les rubans de travail sont $p$ rubans sur $\{*\}$
  et dont les états sont $\{0,\ldots,N\}$, $0$ étant l'état initial et
  $N$ l'état d'arrêt, est encodée par le nombre
  \[\godcod M \defeq \langle N,p,
  f_{\mathcal L_{\mathrm{code}}}(\godcod \delta)\rangle\]
\end{definition}

Le point central de ce codage est le suivant~: toutes les fonctions simulant
l'exécution de $M$ sur des rubans donnés peuvent s'écrire de façon RPG. On peut
résumer ce fait par la mise sous forme normale de Kleene~: on peut trouver deux
fonctions RPG qui, respectivement, détermine si l'état de la machine en un
temps $t$ est l'état d'arrêt et affiche le contenu du ruban de sortie au bout
de $t$ étapes de calcul.

\begin{theorem}[Forme normale de Kleene \cite{Kleene1936}]
  \label{thm.norm.Kleene}
  Soient des alphabets
  $\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n, \Gamma$. Il existe deux fonctions RPG
  \[T : \bN \times \left(\prod_{i = 1}^n (\Sigma_i)^\star\right)
  \times\bN \to \btwo \qquad
  U : \bN \times \left(\prod_{i = 1}^n (\Sigma_i)^\star \right)
  \times \bN \to \Gamma^\star\]
  et une fonction
  \[\godcod - : \TM(\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma) \to \bN\]
  telles que pour toute machine de Turing
  $M \in \TM(\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma)$~:
  \begin{itemize}
  \item $T(\godcod M,u_1,\ldots,u_n,k) = 1$ si et seulement si la machine
    $M$ s'arrête sur les entrées $u_1,\ldots,u_n$ en moins de $k$ étapes
    de calcul
  \item $U(\godcod M,u_1,\ldots,u_n,k)$ est le contenu du ruban de sortie de
    $M$ au bout de $k$ étapes de calcul.
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
  Tout d'abord, puisque les réciproques de la bijection de Cantor sont des
  fonctions RPG, on peut extraire de $\godcod M$ la valeur de $N,p$ et
  la table de transition $\delta$ prise comme un mot contenant chaque
  transition. Remarquons que, si $\delta$ est donnée sous la forme de
  $f_{\mathcal L_{\mathrm{code}}}(\godcod \delta)$, il est possible de retrouver
  $\godcod\delta$ à partir de cette valeur puisque la fonction réciproque est
  une fonction RPG.

  De plus, étant donné le mot $\godcod \delta$, un état $q \in Q$ des
  lettres $a_1,\ldots, a_k \in \prod \Sigma_i$ et des lettres
  $b_1,\ldots,b_p \in \{*,\square\}^p$, il est possible de récupérer le mot
  $\langle q,a_1,\ldots,a_k,b_1,\ldots,b_p \rangle \longrightarrow
  \langle v \rangle$
  de $\godcod \delta$ correspondant
  par une fonction RPG~: il suffit de lire $\godcod\delta$ en essayant de
  reconnaître le mot de gauche.

  Il nous suffit donc d'établir comment coder une configuration, pour pouvoir
  simuler l'action de $M$ sur une configuration. \'Etant donnés les
  $N+p+1$ rubans, de la forme $u_i\square^\infty$, pour des positions
  $a_i$de la machines aux différents rubans et pour un état $q$, on écrit la
  configuration par
  \[\godcod C \defeq q|a_0|u_0|a_2|u_2|a_3|\cdots |a_{N+p}| u_{N+p}\]
  où $|$ est un nouveau symbole.

  L'action en une étape de calcul de $M$ sur une configuration consiste alors
  à extraire l'état $q$ et
  la \ordinalnumeralfeminin{$a_i$} lettre du mot $u_i$, puis de
  reconnaître le mot $v$ de $\godcod\delta$ obtenu à la fin de la transition
  contenant ces lettres. Si aucune telle transition est trouvée, on retourne un
  état de blocage (que l'on peut encoder en dur, par exemple en faisant en sorte
  que $T$ retourne la valeur $2$ plutôt que $0$ ou $1$). Ensuite, on modifie
  les configurations de façon adéquate avec les symboles donnés en sortie de
  la transition, en augmentant ou diminuant les $a_i$ en fonction de si le
  caractère $d_i$ est $\lhd$ ou $\rhd$.

  On peut ainsi obtenir une fonction qui, pour une configuration $C$ donnée,
  calcule l'action de $M$ sur $C$ en $t$ étapes de calcul. On peut, de plus,
  construire de façon RPG une configuration pour des mots $u_1,\ldots,u_k$
  donnés en entrée. Cela nous permet donc d'obtenir une fonction $RPG$ qui,
  étant donnés des mots d'entrée et un temps de calcul $t$, retourne la
  configuration résultante de $t$ étapes de calcul sur la configuration
  $0|u_1|0|u_1|\cdots |0|u_k|0|\varepsilon|0|\varepsilon|\cdots|0|\varepsilon$
  (configuration initiale pour le calcul de $u_1,\ldots,u_k$).

  La fonction $T$ est alors obtenue en récupérant l'état $q$ de la
  configuration et en testant si $q = 0$. La fonction $U$, elle, renvoie
  simplement le mot de la configuration, en supprimant les $\square$
  potentiels écrits lors du calcul.
\end{proof}

On en déduit donc le théorème de Church-Turing.

\begin{theorem}[Church-Turing]
  Pour tous alphabets $\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma$, on a l'égalité
  \[\RecG(\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma) =
  \Calc(\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma)\]
\end{theorem}

\begin{proof}
  Par le \cref{lem.recG.MT}, on en déduit l'inclusion $\RecG\subseteq\Calc$.
  Pour la réciproque, on pose $M \in \Calc(\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma)$.
  D'après le \cref{thm.norm.Kleene}, on peut donc considérer la fonction
  suivante, qui est $\RecG$ par construction~:
  \[(u_1,\ldots,u_n) \longmapsto U(\godcod M,u_1,\ldots,u_n,\mu(t \mapsto
  T(\godcod M,u_1,\ldots, u_n,t)))\]
  Qui retourne exactement $f_M(u_1,\ldots,u_n)$ si $f_M$ converge en ce point,
  et n'est pas définie sinon. Cette fonction calculable est donc une fonction
  récursive générale.
\end{proof}

Cette preuve apporte aussi un corollaire essentiel, que l'on énonce comme
théorème à cause de son importance.

\begin{theorem}[Machine universelle]\label{thm.MT.U}
  Pour tous alphabets $\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma$, il existe une machine
  de Turing $\mathcal U_{\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma}$ (que l'on écrira simplement
  $\mathcal U$) telle que
  \[\forall M \in \TM(\Sigma_1,\ldots,\Sigma_n,\Gamma),
  \forall (u_1,\ldots, u_n) \in \prod_{i = 1}^n (\Sigma_i)^\star,
  f_M(u_1,\ldots,u_n) = f_\mathcal U(\godcod M, u_1,\ldots,u_n)\]
\end{theorem}

\begin{proof}
  La fonction donnée précédemment étant une fonction récursive générale, on peut
  trouver une machine de Turing qui la simule~: cette machine est donc une
  machine $\mathcal U$ vérifiant la propriété souhaitée.
\end{proof}

\subsection{Thèse de Church-Turing}

Pour clore ce chapitre, nous partageons la thèse de Church-Turing, d'un ordre
plus philosophique que mathématique. Malgré son statut informel, cette thèse
est cruciale dans l'appréciation de la calculabilité et dans sa pratique.

\begin{thesis}[Church-Turing]\label{thesis.CT}
  Tout algorithme reposant sur des
  méthodes \emphexpr{finitaire}, et généralement toute fonction intuitivement
  calculable, peut s'exprimer sous la forme d'une machine de Turing (de façon
  équivalente, sous la forme d'une fonction récursive).
\end{thesis}

Historiquement, cette thèse a d'abord été formulée par Church à propos d'un
autre formalisme équivalent~: le $\lambda$-calcul (que nous étudierons en
détails dans le \cref{chp.lambda}). Church \cite{Church1936AnUP}
propose déjà cette thèse en tant que postulat empiriquement vérifié~: comme
un postulat physique (\latinexpr{e.g.} les principes de la thermodynamique)
ce fait est avancé sans une preuve formelle, mais avec une forte conviction de
sa vérité basée sur de nombreuses tentatives d'invalidation qui ont échoué.
Ainsi, pour Church, il n'y avait aucune procédure finitaire dont il ne pouvait
trouver qu'elle était équivalente à un programme au sens de son
$\lambda$-calcul.

Au contraire, Turing \cite{turing1936a} donne un réel argument pour soutenir
cette thèse. Comme dit précédemment, cet argument est d'ordre philosophique,
mais il ne peut en être autrement~: aucune description mathématique
fiable existe pour définir la notion de
\og fonction intuitivement calculable\fg et la thèse propose justement
d'assimiler cette notion floue et informelle avec la définition rigoureuse de
machine de Turing (ou autre formalisme de calcul équivalent). Décrivons
dans les grandes lignes cet argument~:

\begin{quotation}
  Imaginons une méthode algorithmique qui, étant donnée une séquence de symboles
  en entrée, doit retourner une séquence de symboles en retour. La méthode
  algorithmique doit être exécutée par un opérateur, qu'il soit un ordinateur
  exécutant un programme ou un être humain lisant une feuille sur laquelle est
  écrite la liste des instructions. De plus, on suppose que l'opérateur a accès
  à une forme de mémoire arbitrairement grande (une mémoire informatique, ou
  bien simplement un très grand nombre de feuilles de papier pour un humain).

  L'opérateur est un objet fini de la réalité~: il a donc un nombre fini d'états
  d'esprit qu'il peut adopter, et il ne peut lire qu'une portion minime de la
  mémoire arbitrairement grande à chaque instant. Ainsi, son comportement à un
  instant donné lors de l'exécution de l'algorithme ne dépend que de deux
  facteurs~: son état d'esprit (un parmi une finitude) et le caractère qu'il
  lit (un parmi une finitude).

  Il se comporte donc comme une machine de Turing dont le nombre d'états est
  suffisamment grand et le nombre de symboles aussi~: il lit un caractère, passe
  d'un état d'esprit au suivant, et modifie ce qu'il a lu en conséquence. Ainsi,
  toute exécution algorithmique est équivalente à l'exécution d'une machine de
  Turing.
\end{quotation}

Si cette thèse est généralement acceptée, l'argument de Turing peut être
discuté. Malgré tout, en bientôt un siècle que cette thèse a été avancée, elle
n'a jamais été rejetée malgré de très nombreux langages de programmation
inventés, des façons originales de définir des calculs ou des tentatives de
construire des modèles plus forts. Tous ces modèles de calculs se sont toujours
retrouvés équivalents (ou moins forts) que le modèle des machines de Turing.

Cette thèse apporte aussi des effets concrets sur la pratique de la
calculabilité.
En effet, en acceptant cette thèse, on admet aussi que toute procédure
algorithmique peut s'écrire comme une machine de Turing, et qu'il suffit donc de
décrire des fonctions calculables par des algorithmiques et méthodes
suffisamment précises et finitaires (par exemple, on refuse quand même
d'imaginer une méthode qui testerait toutes les valeurs d'une fonction
$f : \bN \to \bN$). Ce point de vue est largement plus efficace, et permet
d'éviter de détailler inutilement des constructions techniques qui ne font
aucunement avancer la compréhension des objets en jeu. Cette pratique était déjà
présente par exemple dans la preuve du \cref{lem.recG.MT}, où les
constructions de machines de Turing étaient décrites de façon informelle.
Dans les chapitres suivants, nous proposerons des constructions encore moins
formelles, mais restant suffisamment précises pour que la \cref{thesis.CT}
s'applique.

Enfin, précisons un point important~: cette thèse ne s'applique que dans le
cadre de la calculabilité, c'est-à-dire pour définir ce qui est de l'ordre du
calculable, de ce qu'une méthode finitaire peut atteindre. Elle ne dit rien,
ou presque, sur le lien qui existe entre des modèles de calculs du point de vue
de leur complexité.
